[{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"00021-J0021","tags":["J\u00e9rusalem","Esplanade des mosqu\u00e9es","Haram","D\u00f4me du Rocher","al-Aqsa","la vieille ville","A. Jaussen","Verre 7 x 13 cm"],"caption":"J\u00e9rusalem. Vue st\u00e9r\u00e9oscopique de l\u2019esplanade des mosqu\u00e9es, ou Haram,  avec le D\u00f4me du Rocher, et, en arri\u00e8re-plan, au centre, al-Aqsa. Sur la droite, la partie du quartier musulman de la vieille ville qui jouxte  le Haram. Vu depuis le minaret qui est \u00e0 l\u2019angle nord-ouest du Haram. Photo du p\u00e8re A. Jaussen, dominicain, vers 1905-10. Verre 7 x 13 cm, conserv\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00c9cole biblique.","date":"1905-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/00021-J0021.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"00116-J0120","tags":["J\u00e9rusalem","neige","Hospice St Paul","Paulus-Haus","Couvent Saint-\u00c9tienne","A. Jaussen","Verre 7 x 13 cm"],"caption":"St\u00e9r\u00e9oscopique de la neige sur J\u00e9rusalem en 1911, prise du toit du couvent St \u00c9tienne\/\u00c9cole biblique, du nord vers le sud. Au centre, au second plan, l\u2019hospice allemand St Paul (actuel Schmidt School), qui cache la Porte de Damas. La muraille se devine au centre, montant sur la droite. \u00c0 l\u2019arri\u00e8re-plan, la coupole du St S\u00e9pulcre sous la neige. Le chevet de la basilique St \u00c9tienne des p\u00e8res dominicains ferme la photo sur sa frange droite\u00a0; tout le premier plan est le jardin du couvent. Clich\u00e9 du p\u00e8re Jaussen, format 7 x 13 cm.","date":"1911-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/00116-J0120.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/ Charles Prickartz","photoId":"17345-Prickartz, 073","tags":["Ortas","Artas","Urtas","hortus conclusus","Bethl\u00e9em","Jules Prickartz","4.5 x 10.7 cm"],"caption":"Aux environs de Bethl\u00e9em, \u00e0 Ortas (ou Artas), le hortus conclusus faisant \u00e9cho au texte du Cantique des Cantiques. Sur la droite, un b\u00e2timent en construction, dont le toit ne sera pas une terrasse ou une coupole, car on voit la ligne fa\u00eeti\u00e8re du tympan, pour un toit de tuiles en double pente. Au sol, les r\u00e9sidus de taille de pierres. Les deux chameliers portent leur cravache sur les \u00e9paules. Le petit clich\u00e9 st\u00e9r\u00e9oscopique (4,5 x 10,7 cm) est de Monsieur Jules Prickartz, \u00e9tudiant r\u00e9gulier \u00e0 l\u2019\u00c9cole biblique en 1908-09 \u2013 ce qui donne une fourchette de dates imp\u00e9rative. Le verre original nous a \u00e9t\u00e9 offert par M. Charles Prickartz\u00a0; d\u00e9p\u00f4t \u00e0 J\u00e9rusalem.","date":"1908-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/17345-Prickartz, 073.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/ Charles Prickartz","photoId":"17380-Prickartz, 108","tags":["J\u00e9rusalem","Esplanade des Mosqu\u00e9es","Fontaine Qa\u00eft Bey","Sabil","Mamelouke","Jules Prickartz","petit n\u00e9gatif  st\u00e9r\u00e9oscopique"],"caption":"\u00c0 J\u00e9rusalem, sur l\u2019esplanade des Mosqu\u00e9es, devant la fontaine Qa\u00eft Bey, une s\u00e9bille (sabil) d\u2019\u00e9poque mamelouke ancienne. Vue vers le sud. Sur la droite, le groupe des \u00e9tudiants de l\u2019\u00c9cole biblique\u00a0: des p\u00e8res dominicains en blanc, des eccl\u00e9siastiques en soutane\u2026 (distinguable sur la moiti\u00e9 gauche du st\u00e9r\u00e9o).  Le petit n\u00e9gatif  st\u00e9r\u00e9oscopique est de Monsieur Jules Prickartz, \u00e9tudiant r\u00e9gulier \u00e0 l\u2019\u00c9cole biblique en 1908-09. Le verre original nous a \u00e9t\u00e9 offert par M. Charles Prickartz\u00a0; d\u00e9p\u00f4t \u00e0 J\u00e9rusalem.","date":"1908-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/17380-Prickartz, 108.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/ Charles Prickartz","photoId":"17339-Prickartz, 067","tags":["Citerne","Puits","Campagne de Palestine","Tanak\u00e9s","Nawars","Jules Prickarts","petit n\u00e9gatif  st\u00e9r\u00e9oscopique"],"caption":"Dans la campagne palestinienne, en un lieu malheureusement non pr\u00e9cis\u00e9, un point d\u2019eau (citerne) auquel les femmes puisent en utilisant des bidons de fer blanc, dits \u00ab\u00a0tanak\u00e9s\u00a0\u00bb (de l\u2019anglais tank). Les femmes ne portent pas le costume villageois palestinien\u00a0; il s\u2019agit de nawars, les tziganes du Proche-Orient. Le petit n\u00e9gatif  st\u00e9r\u00e9oscopique est de Monsieur Jules Prickartz, \u00e9tudiant r\u00e9gulier \u00e0 l\u2019\u00c9cole biblique en 1908-09. Le verre original nous a \u00e9t\u00e9 offert par M. Charles Prickartz\u00a0; d\u00e9p\u00f4t \u00e0 J\u00e9rusalem.","date":"1908-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/17339-Prickartz, 067.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"15379-Z9888","tags":["J\u00e9rusalem","Porte de Damas","Musrara","Paulus-Haus","Notre-Dame de France","Consulat g\u00e9n\u00e9ral de France","Cath\u00e9drale russe","Moskobiyeh","Cath\u00e9drale \u00e9thiopienne","verre 18 x 24 cm (ciel r\u00e9duit)"],"caption":"J\u00e9rusalem, \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de la Porte de Damas, le quartier nord, dit Musrara. Le p\u00e8re R. Savignac, dominicain, a pris ce clich\u00e9 \u00e0 l\u2019angle tr\u00e8s original au printemps 1911. Il est le seul photographe dont nous sachions qu\u2019il ait eu l\u2019id\u00e9e de tourner le dos \u00e0 la Porte de Damas, de monter sur le chemin de ronde (que l\u2019on voit au tout premier plan) et de saisir au grand angle Musrara. Le gros b\u00e2timent neuf \u00e0 droite est l\u2019hospice catholique allemand St Paul. Dans le ciel, tout \u00e0 gauche, Notre-Dame de France des assomptionnistes\u00a0; puis le Consulat g\u00e9n\u00e9ral de France\u00a0; au centre, la cath\u00e9drale russe orthodoxe et les b\u00e2timents russes dits \u00ab\u00a0moskobiyeh\u00a0\u00bb, et enfin, tout \u00e0 droite, la coupole de la cath\u00e9drale \u00e9thiopienne. Le centre est occup\u00e9 par les maisons individuelles, la plupart neuves\u00a0: le quartier \u00e9tait en pleine expansion. Contact d\u2019un verre 18 x 24 cm (ciel r\u00e9duit).","date":"1911-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/15379-Z9888.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/ Charles Prickartz","photoId":"17325-Prickartz, 053","tags":["J\u00e9rusalem","Porte de Jaffa","Fontaine","Sabil  - S\u00e9bille","Jules Prickartz","Petit n\u00e9gatif  st\u00e9r\u00e9oscopique"],"caption":"J\u00e9rusalem, devant la porte de Jaffa. Puis, la citadelle et la muraille qui file en perspective, du nord au sud. L\u2019\u00e9dicule sur la gauche est la toute nouvelle fontaine publique, ou s\u00e9bille, offerte \u00e0 la Municipalit\u00e9 par le Sultan Abdul Hamid II.  Petit n\u00e9gatif  st\u00e9r\u00e9oscopique de Monsieur Jules Prickartz, \u00e9tudiant r\u00e9gulier \u00e0 l\u2019\u00c9cole biblique en 1908-09. Le verre original nous a \u00e9t\u00e9 offert par M. Charles Prickartz\u00a0; d\u00e9p\u00f4t \u00e0 J\u00e9rusalem.","date":"1908-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/17325-Prickartz, 053.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/ Charles Prickartz","photoId":"17323-Prickartz, 051","tags":["J\u00e9rusalem","Via Dolorosa","Dames de Sion","Ecce Homo","Arc Ecce Homo","Jules Prickartz","Petit n\u00e9gatif  st\u00e9r\u00e9oscopique"],"caption":"J\u00e9rusalem, la Via Dolorosa \u00e0 hauteur du couvent des Dames de Sion (\u00ab\u00a0Ecce Homo\u00a0\u00bb), dont la grille d\u2019entr\u00e9e de la chapelle se voit \u00e0 gauche. Vue vers l\u2019est. L\u2019arcade romaine est connue comme l\u2019arc de l\u2019Ecce Homo, partie centrale d\u2019un arc de triomphe \u00e0 trois arcades dont une des deux lat\u00e9rales se trouve dans le ch\u0153ur de la chapelle. Petit n\u00e9gatif  st\u00e9r\u00e9oscopique de Monsieur Jules Prickartz, \u00e9tudiant r\u00e9gulier \u00e0 l\u2019\u00c9cole biblique en 1908-09. Le verre original nous a \u00e9t\u00e9 offert par M. Charles Prickartz\u00a0; d\u00e9p\u00f4t \u00e0 J\u00e9rusalem.","date":"1908-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/17323-Prickartz, 051.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/ Charles Prickartz","photoId":"17380-Prickartz, 108","tags":["J\u00e9rusalem","Esplanade des Mosqu\u00e9es","Fontaine Qa\u00eft Bey","Sabil","Mamelouke","Jules Prickartz","1908-1909"],"caption":"17380-Prickartz108. \u00c0 J\u00e9rusalem, sur l\u2019esplanade des Mosqu\u00e9es, devant la fontaine Qa\u00eft Bey, une s\u00e9bille (sabil) d\u2019\u00e9poque mamelouke ancienne. Vue vers le sud. Sur la droite, le groupe des \u00e9tudiants de l\u2019\u00c9cole biblique\u00a0: des p\u00e8res dominicains en blanc, des eccl\u00e9siastiques en soutane\u2026 (distinguable sur la moiti\u00e9 gauche du st\u00e9r\u00e9o).  Le petit n\u00e9gatif  st\u00e9r\u00e9oscopique est de Monsieur Jules Prickartz, \u00e9tudiant r\u00e9gulier \u00e0 l\u2019\u00c9cole biblique en 1908-09. Le verre original nous a \u00e9t\u00e9 offert par M. Charles Prickartz\u00a0; d\u00e9p\u00f4t \u00e0 J\u00e9rusalem.","date":"1908-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/17380-Prickartz, 108.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/ Charles Prickartz","photoId":"17321-Prickartz, 049","tags":["J\u00e9rusalem","St\u00e9r\u00e9oscopique 4.5 x 10.7",""],"caption":"\u00c0 J\u00e9rusalem, rare clich\u00e9 de la Porte de Damas, c\u00f4t\u00e9 int\u00e9rieur de la ville. En 1908, aucune boutique n\u2019occupait les trottoirs. St\u00e9r\u00e9oscopique 4,5 x 10,7 de M. Jules Prickarts, \u00e9l\u00e8ve la\u00efc \u00e0 l\u2019\u00c9cole biblique.","date":"1908-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/17321-Prickartz, 049.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"11741-Benoit284","tags":["J\u00e9rusalem","Pierre Benoit","plan-film 6 x 9.5 cm","1936-1938"],"caption":"J\u00e9rusalem, vers 1936-38. L\u2019ext\u00e9rieur de la Porte de Damas. \u00c0 droite, la Porte avec en face d\u2019elle, le parking \u00e0 voitures (taxis, dont on devine le toit)\u00a0; \u00e0 gauche, l\u2019hospice catholique allemand St Paul. Vue de l\u2019ouest vers l\u2019est (au fond, le Mt des Oliviers). Clich\u00e9 du p\u00e8re Pierre Benoit, alors jeune professeur dominicain \u00e0 l\u2019\u00c9cole biblique\u00a0; plan-film 6 x 9,5 cm.","date":"1936-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/11741-Benoit284.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"11740-Benoit283","tags":["J\u00e9rusalem","Pierre Benoitr","la vieille ville","plan-film 6 x 9.5 cm","1938"],"caption":"J\u00e9rusalem. Depuis la terrasse des p\u00e8res assomptionnistes de St Pierre-en-Gallicante, sur la colline de Sion, vue de la Vieille Ville, du Mt des Oliviers, et, sur la droite, du village de Silo\u00e9.  Le d\u00f4me \u00e0 l\u2019arri\u00e8re-plan \u00e0 gauche est celui de la mosqu\u00e9e al-Aqsa. Vers 1938. Clich\u00e9 du p\u00e8re Pierre Benoit, dominicain ; plan-film 6 x 9,5 cm.","date":"1938-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/11740-Benoit283.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"11738-Benoit281","tags":["J\u00e9rusalem","Pierre Benoitr","la vieille ville","plan-film 6 x 9.5 cm","1938"],"caption":"J\u00e9rusalem, la vieille ville vue du nord vers le sud, \u00e0 partir des fortifications de la Porte de Damas. Au premier plan, les tissus tendus par les marchands pour prot\u00e9ger du soleil le souq principal descendant de la Porte vers le c\u0153ur de la ville. Au centre gauche, le gros b\u00e2timent rectangulaire est l\u2019Hospice Autrichien. Derri\u00e8re lui, le D\u00f4me du Rocher. L\u2019axe de la photo est une l\u00e9g\u00e8re d\u00e9pression, qui correspond \u00e0 l\u2019ancienne vall\u00e9e,  assez combl\u00e9e, du Tyrop\u00e9on. \u00c0 l\u2019horizon lointain, la mosqu\u00e9e el-Aqsa, et la colline, hors la ville, o\u00f9 se trouve la propri\u00e9t\u00e9 dite Maison d\u2019Abraham. Vers 1938. Clich\u00e9 du p\u00e8re Pierre Benoit, dominicain ; plan-film 6 x 9,5 cm.","date":"1938-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/11738-Benoit281.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"11507-Benoit050","tags":["J\u00e9rusalem","Pierre Benoit","plan-film 6 x 9.5 cm","1938"],"caption":"J\u00e9rusalem. Le St S\u00e9pulcre, avec au premier plan, les \u00e9tais contre la fa\u00e7ade de l\u2019entr\u00e9e, fragilis\u00e9e par le tremblement de terre de 1927. La petite coupole, au centre, est celle qui recouvre la crois\u00e9e du transept, ou Ch\u0153ur des Grecs orthodoxes. Vu vers le nord-ouest. \u00c0 l\u2019horizon\u00a0: sur la gauche, le clocher de St Sauveur, puis Notre-Dame de France, le d\u00f4me des Ethiopiens, le clocher pseudo-florentin de l\u2019h\u00f4pital italien, le quartier juif de M\u00e9a-She\u2019arim. Vers 1938. Clich\u00e9 du p\u00e8re Pierre Benoit, dominicain ; plan-film 6 x 9,5 cm.","date":"1938-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/11507-Benoit050.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"11499-Benoit042","tags":["J\u00e9rusalem","Pierre Benoit","la vieille ville","plan-film 6 x 9.5 cm","1937-1938"],"caption":"J\u00e9rusalem, \u00e0 l\u2019angle nord-est du  quartier musulman de la vieille ville, l\u2019\u00e9glise Ste Anne. Ce Domaine National fran\u00e7ais abrite deux pr\u00e9cieuses entit\u00e9s\u00a0: l\u2019\u00e9glise crois\u00e9e (vers 1.140 ap. J.-C.) consacr\u00e9e \u00e0 la m\u00e8re de la Vierge Marie, Ste Anne, et les fouilles des piscines de Bethesda. Le clich\u00e9 du p\u00e8re Pierre Benoit, dominicain (plan- film 6 x 9,5 cm, vers 1937-38), est pris du haut du toit-terrasse du couvent des P\u00e8res-Blancs (Missionnaires d\u2019Afrique), qui gardent et animent ce lieu en y dirigeant le S\u00e9minaire Grec-Catholique, ou Melkite, fond\u00e9 en 1882.  \u00c0 l\u2019horizon, dans le ciel, au centre, les premiers b\u00e2timents de l\u2019universit\u00e9 H\u00e9bra\u00efque, sur le Mt Scopus, puis, \u00e0 droite, le d\u00e9but du Mt des Oliviers.","date":"1937-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/11499-Benoit042.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"10756-Ferrero088","tags":["J\u00e9rusalem","Porte","Manuel Ferrero","Tirage papier 9 x 12 cm","1929-1931"],"caption":"10756-Ferrero 088. J\u00e9rusalem, l\u2019ext\u00e9rieur de la Porte des Lions, ou B\u00e2b Sitti Mariam, ou B\u00e2b el-Asb\u00e2t, (ou Porte St \u00c9tienne). Seule porte donnant plein est, depuis que la Porte Dor\u00e9e a \u00e9t\u00e9 mur\u00e9e au Moyen-Age, elle est la sortie vers le Mt des Oliviers, mais aussi vers J\u00e9richo.\u00a0La Porte est une architecture militaire du Moyen-Age, reprise \u00e0 l\u2019\u00e9poque mamelouke. Les quatre lions sculpt\u00e9s (peut-\u00eatre d\u00e9plac\u00e9s d\u2019ailleurs) qui l\u2019encadrent sont les armoiries du sultan Ba\u00efbars. Photo du dominicain espagnol, le p\u00e8re Manuel Ferrero, \u00e9tudiant \u00e0 l\u2019\u00c9cole biblique fin 1929-d\u00e9but 1931. Tirage papier 9 x 12 cm.","date":"1929-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/10756-Ferrero088.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"10729-Ferrero061","tags":["J\u00e9rusalem","Manuel Ferrero","Tirage papier 9 x 12 cm","1929-1931"],"caption":"J\u00e9rusalem. Le foss\u00e9 du rempart \u00e0 l\u2019orient. La contre-escarpe, sur la gauche, porte un grand cimeti\u00e8re musulman. Vu du nord vers le sud. Pour \u00e9vider le foss\u00e9, le rocher a \u00e9t\u00e9 taill\u00e9, et des restes de carri\u00e8re se voient nettement \u00e0 la base m\u00eame du rempart. \u00c0 cet endroit, le trac\u00e9 peut correspondre \u00e0 celui de l\u2019Antiquit\u00e9 (h\u00e9rodienne, romaine puis byzantine). Photo du dominicain espagnol, le p\u00e8re Manuel Ferrero (papier 9 x 12 cm), \u00e9tudiant \u00e0 l\u2019\u00c9cole biblique fin 1929-d\u00e9but 1931.","date":"1929-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/10729-Ferrero061.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"10697-Ferrero029","tags":["J\u00e9rusalem","Manuel Ferrero","Tirage papier 9 x 12 cm","1929-1931"],"caption":"L\u2019ext\u00e9rieur de la Porte de Jaffa, vue vers le sud-ouest. Au centre, le bassin d\u2019eau de pluie dit Birket el-Sult\u00e2n, avec la structure assez r\u00e9cente qui abrite un syst\u00e8me de pompes. Sur la droite, le long b\u00e2timent du quartier juif dit Montefiore. \u00c0 gauche, l\u2019\u00e9glise et les b\u00e2timents annexes de l\u2019hospice \u00e9cossais. Photo du p\u00e8re M. Ferrero, prise depuis le rempart ouest, dans le prolongement de la Citadelle\u00a0; entre 1929 et 1931, dates de son s\u00e9jour comme \u00e9l\u00e8ve \u00e0 l\u2019\u00c9cole biblique.","date":"1929-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/10697-Ferrero029.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"08481-73","tags":["J\u00e9rusalem","R. Savignac","Plaque de verre 18 x 24 cm","1905"],"caption":"J\u00e9rusalem vue depuis l\u2019actuelle Maison d\u2019Abraham, autrefois \u00e9tablissement b\u00e9n\u00e9dictin (et propri\u00e9t\u00e9 de l\u2019\u00c9glise Syriaque catholique). Au premier plan, les maisons du village palestinien de Silo\u00e9. Puis le rempart sud, avec les deux mosqu\u00e9es au centre\u00a0: el-Asqa et le D\u00f4me du Rocher. \u00c0 gauche, le quartier juif, et le St S\u00e9pulcre contre le bord. Plaque de verre 18 x 24 cm, du p\u00e8re R. Savignac, dominicain. Vers 1905.","date":"1905-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/08481-73.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"08471-63","tags":["J\u00e9rusalemr","la vieille ville","R. Savignac","Plaque de verre 18 x 24 cm","1905-1910"],"caption":"Dans la vieille ville de J\u00e9rusalem, le porche mamelouke du tribunal musulman, Mahkamah el-Shar\u2019iyah, \u00e0 l\u2019ouest de la porte B\u00e2b el-Silsilah, donnant sur l\u2019esplanade. Le tribunal a occup\u00e9 pendant une br\u00e8ve p\u00e9riode ce qui \u00e9tait une madrasah mamelouke d\u00e9saffect\u00e9e, la Tankiziyah (1328). \u00c0 dr., au premier plan, un p\u00e8re dominicain sert d\u2019\u00e9chelle humaine. Plaque de verre 18 x 24 cm, du p\u00e8re R. Savignac. Vers 1905-10.","date":"1905-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/08471-63.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"08466-58","tags":["J\u00e9rusalem","R. Savignac","Plaque de verre 18 x 24 cm","1905-1910"],"caption":"08466-58. Rare vue de la mosqu\u00e9e el-Aqsa, prise du haut d\u2019un minaret (aujourd\u2019hui interdit d\u2019acc\u00e8s). \u00c0 l\u2019horizon, sur la gauche, le Mt des Oliviers\u00a0; sur la droite, la Maison d\u2019Abraham, alors couvent b\u00e9n\u00e9dictin. Plaque de verre 18 x 24 cm, du p\u00e8re R. Savignac, dominicain. Vers 1905-10.","date":"1905-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/08466-58.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"08454-47","tags":["J\u00e9rusalem","R. Savignac","Plaque de verre 18 x 24 cm","1905-1910"],"caption":"Face nord de la muraille de J\u00e9rusalem, avec la Porte de Damas au centre-droit. Rare photo prise de la terrasse du couvent dominicain St Etienne \/ \u00c9cole biblique, par le p\u00e8re R. Savignac, d\u00e9but 1898. La date est confirm\u00e9e par les \u00e9chafaudages qui entourent le clocher de la toute neuve Erl\u00f6ser Kirche, qui attend en novembre 1898 son inauguration par l\u2019empereur d\u2019Allemagne Guillaume II. Tout \u00e0 droite, les deux coupoles du St S\u00e9pulcre. Au fond, au centre, les coupoles des grandes synagogues, dont la Hurva. Le premier plan est le jardin du couvent, le plan moyen l\u2019emplacement du futur Garden Tomb des Anglicans. Les ext\u00e9rieurs de la Porte de Damas sont encore vierges de tout b\u00e2timent\u2026 Plaque de verre 18 x 24 cm, de R. Savignac.","date":"1898-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/08454-47.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"07951-4377","tags":["J\u00e9rusalem","R. Savignac","Plaque de verre 13 x 18 cm","1925"],"caption":"\u00c0 l\u2019int\u00e9rieur de la vieille J\u00e9rusalem, le quartier derri\u00e8re la Porte de Damas, vu vers l\u2019est, le B\u00e9z\u00e9tha (partie gauche du clich\u00e9). Au centre, l\u2019Hospice Autrichien. \u00c0 droite, le d\u00f4me de l\u2019\u00e9glise des Arm\u00e9niens catholiques, la IIIe Station (= Notre-Dame du Spasme). \u00c0 l\u2019horizon, le Mt des Oliviers. Vue prise depuis l\u2019Hospice Polonais (Dom Polski). Plaque de verre 13 x 18 cm, du p\u00e8re R. Savignac, vers 1925.","date":"1925-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/07951-4377.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"07630-4013","tags":["J\u00e9rusalem","R. Savignac","Plaque de verre 13 x 18 cm","1910"],"caption":"J\u00e9rusalem vue de l\u2019est vers l\u2019ouest, depuis le sommet du Mt des Oliviers \u2013 plus pr\u00e9cis\u00e9ment, depuis la terrasse du Tombeau des Proph\u00e8tes (Qubur el-Anbia). Au premier plan, le cimeti\u00e8re juif, tel qu\u2019avant les destructions de 1948. L\u2019esplanade des Mosqu\u00e9es domine le centre\u00a0; tout \u00e0 gauche, l\u2019\u00e9glise allemande de la Dormition. Dans le ciel, on devine le clocher de la Custodie des franciscains, Notre-Dame de France\u00a0; \u00e0 droite, l\u2019h\u00f4pital italien\u2026 Photo du p\u00e8re Savignac, dominicain\u00a0; plaque de verre 13 x 18 cm, vers 1910.","date":"1910-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/07630-4013.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"06839-658","tags":["J\u00e9rusalem","R. Savignac","Plaque de verre 13 x 18 cm","1910"],"caption":"J\u00e9rusalem, sur l\u2019esplanade des Mosqu\u00e9es, ou Har\u00e2m el-Sherif. Le D\u00f4me du Rocher domine, mais au premier plan, une plate-forme de belles dalles sert de mosqu\u00e9e de plein air. Les fid\u00e8les sont en train de prier (d\u2019o\u00f9 le flou de mouvement de deux personnages au centre). La fine rambarde de fer forg\u00e9 fait office de mirh\u00e2b, indiquant la direction de La Mecque\u00a0; la photo est du sud-ouest vers le nord-est, le photographe tournant le dos \u00e0 el-Aqsa. \u00c0 droite, entre les arbres, on devine la petite coupole du D\u00f4me de la Cha\u00eene.  Photo du p\u00e8re Savignac, plaque 13 x 18 cm. Vers 1910.","date":"1910-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/06839-658.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"06788-605","tags":["J\u00e9rusalem","la vieille ville","Plaque de verre 13 x 18 cm","1910"],"caption":"Le flanc nord de la vieille ville de J\u00e9rusalem, vu depuis le mur de propri\u00e9t\u00e9 du couvent dominicain de St \u00c9tienne (\u00c9cole biblique), du nord-est vers le sud-ouest. La Porte de Damas est compl\u00e8tement cach\u00e9e par la construction, en cours, de l\u2019hospice catholique allemand de St Paul, au centre-gauche. Le jardin au premier plan, au-del\u00e0 du petit chemin, est le Garden Tomb anglican. Dans le ciel, de g. \u00e0 dr., le clocher des luth\u00e9riens, les 2 coupoles du St S\u00e9pulcre, le donjon de la Citadelle, le clocher des Franciscains. Tout \u00e0 droite en haut, on devine l\u2019aile sud de Notre-Dame de France. La date est donn\u00e9e par la construction de St Paul\u00a0: 1909-1910. Photo des dominicains, verre 13 x 18 cm.","date":"1909-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/06788-605.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"06686-503","tags":["J\u00e9rusalem","R. Savignac","Plaque de verre 13 x 18 cm","1910"],"caption":"\u00c0 300 m au nord de la Porte de Damas, J\u00e9rusalem, la nouvelle propri\u00e9t\u00e9 des dominicains fran\u00e7ais, St \u00c9tienne. Au premier plan, la fouille des ruines de la basilique byzantine construite par l\u2019imp\u00e9ratrice Eudocie au Ve s., et consacr\u00e9e au martyr \u00c9tienne\u00a0; puis, les tranch\u00e9es de fondation du premier b\u00e2timent construit par les religieux, la future \u00c9cole biblique. Du coup, la photo est pr\u00e9cis\u00e9ment dat\u00e9e de juin 1891. Au-del\u00e0 du mur de jardin, et des oliviers, la nouvelle ville, sur la colline ouest.  Au centre-gauche, la rue qui monte est la rue des Proph\u00e8tes. Au centre, le d\u00f4me de l\u2019\u00e9glise \u00e9thiopienne. \u00c0 droite, le d\u00e9but du quartier juif de M\u00e9a-Sh\u00e9arim. Clich\u00e9 du p\u00e8re Savignac, plaque 13 x 18 cm.","date":"1891-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/06686-503.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"06079-8071","tags":["J\u00e9rusalem","Plaque de verre 10 x 15 cm","1922-1924"],"caption":"Fa\u00e7ade et portail d\u2019entr\u00e9e de l\u2019\u00e9glise du Tombeau de la Vierge, \u00e0 Geths\u00e9mani, dans la vall\u00e9e du C\u00e9dron. La structure crois\u00e9e repose sur les puissantes fondations de la crypte byzantine de la basilique qui s\u2019\u00e9levait \u00e0 cet emplacement, un b\u00e2timent probablement circulaire. Le portail et les pavages grossiers qui le pr\u00e9c\u00e8dent seront modifi\u00e9s, la photo doit \u00eatre vers 1922-24. Plaque de verre 10 x 15 cm, des dominicains.","date":"1922-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/06079-8071.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"06078-8070","tags":["J\u00e9rusalem","Plaque de verre 10 x 15 cm","1922-1924"],"caption":"\u00c0\u00a0J\u00e9rusalem, ext\u00e9rieur des remparts, \u00e0 l\u2019est\u00a0: \u00e0 dr., le rempart (esplanade des Mosqu\u00e9es)\u00a0; \u00e0 g., le d\u00e9but du Mt des Oliviers. Au premier plan des p\u00e8lerins s\u2019abritant du soleil. Au centre, dans la vall\u00e9e du C\u00e9dron, le jardin de Geths\u00e9mani des Franciscains. \u00c0 gauche l\u2019\u00e9glise italienne de l\u2019Agonie (ou des Nations) en cours de construction (on distingue les \u00e9chafaudages), et la route vers J\u00e9richo qui monte au col de R\u00e2s el-Am\u00fbd. Au centre, dans le haut, le village de Silo\u00e9 et la Maison d\u2019Abraham, alors aux b\u00e9n\u00e9dictins. Plaque 10 x 15 cm, des dominicains. Vers 1922.","date":"1922-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/06078-8070.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"05583-6626","tags":["J\u00e9rusalem","Albert Einstein","Plaque de verre 11 x 15 cm","1923"],"caption":"\u00c0 J\u00e9rusalem, le 6 f\u00e9vrier 1923. Rare document montrant Albert Einstein venu bri\u00e8vement en Terre sainte pour l\u2019inauguration de l\u2019Universit\u00e9 H\u00e9bra\u00efque. La photo fait partie des 5 d\u00e9clenchements de l\u2019appareil du p\u00e8re Carri\u00e8re. Ils \u00e9taient trois dominicains \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s au d\u00e9jeuner en l\u2019honneur d\u2019Einstein\u00a0: le p\u00e8re Dhorme, \u00e0 droite, alors directeur de l\u2019\u00c9cole biblique, le p\u00e8re Sertillanges, \u00e0 gauche, et le photographe, Carri\u00e8re. Le perron est celui d\u2019Augusta Victoria, au sommet du Mt des Oliviers, alors si\u00e8ge du Gouvernorat. L\u2019h\u00f4te qui re\u00e7oit est Sir Herbert Samuel, Gouverneur britannique de Palestine. Madame Einstein est \u00e0 gauche, puis H. Samuel, Madame Samuel, Einstein, le P. Dhorme. Plaque de verre 11 x 15 cm. ","date":"1923-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/05583-6626.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"05496-2514","tags":["J\u00e9rusalem","Albert Einstein","Plaque de verre 11 x 15 cm","1913"],"caption":"Au sud-ouest de J\u00e9rusalem, sur un champ derri\u00e8re les Clarisses, le premier avion qui n\u2019ait jamais atterri \u00e0 J\u00e9rusalem, le 31 d\u00e9cembre 1913, \u2014 avec red\u00e9collage le 3 janvier 1914, pour Le Caire. Il s\u2019agit d\u2019un Nieuport, fran\u00e7ais, dont les deux pilotes \u00e9taient aussi Fran\u00e7ais \u2013 d\u2019o\u00f9 la pr\u00e9sence de photographies de l\u2019\u00e9v\u00e9nement dans les archives dominicaines (et des P\u00e8res-Blancs de Ste Anne). Toute la communaut\u00e9 fran\u00e7aise \u00e9tait venue accueillir les h\u00e9ros du moment (cf. photo suivante). Les officiers de l\u2019arm\u00e9e turque sont l\u00e0 aussi, un peu d\u00e9pit\u00e9s, car ils savaient que des pilotes turcs, avec du mat\u00e9riel allemand, tentaient aussi l\u2019exploit, sans succ\u00e8s. \u00c0 droite, dans la foule, quatre habits dominicains (en plus du photographe, R. Savignac). Plaque 11 x 15.","date":"1913-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/05496-2514.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"05495-2513","tags":["J\u00e9rusalem","M. Bonnier","Plaque de verre 11 x 15 cm","1913"],"caption":"M\u00eame \u00e9v\u00e9nement que supra. Au centre, le pilote, M. Bonnier, encadr\u00e9 de P\u00e8res-Blancs de Ste Anne, dont la fanfare vient de se produire. Celle-ci est compos\u00e9e des s\u00e9minaristes grecs-catholiques (melkites) dont les P\u00e8res-Blancs avaient la charge. Plaque 11 x 15, du 31 d\u00e9c. 1913.","date":"1913-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/05495-2513.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"04842-1779","tags":["J\u00e9rusalem","M. Bonnier","Plaque de verre 11 x 15 cm","1905-1910"],"caption":"\u00c0 J\u00e9rusalem, au nord de la Porte de Damas, et devant le mur de propri\u00e9t\u00e9 des p\u00e8res dominicains (couvent St \u00c9tienne \/ \u00c9cole biblique). Un groupe de Nawars, sorte de Tziganes du Proche-Orient, appel\u00e9s aussi Doms. Population nomade, essayant de survivre \u00e0 la porte des villes. Plaque 11 x 15 soit du P. Savignac, soit du P. Jaussen, les deux s\u2019\u00e9tant fort int\u00e9ress\u00e9s aux Nawars\u00a0; vers 1905-1910.","date":"1905-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/04842-1779.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"04744-1673","tags":["J\u00e9rusalem","R. Savignac","Plaque de verre 11 x 15 cm","1921-1922"],"caption":"Environ de J\u00e9rusalem, vers l\u2019ouest. Le monast\u00e8re grec orthodoxe (anciennement g\u00e9orgien) de La Croix. Au premier plan, \u00e0 gauche, un monument m\u00e9galithique. \u00c0 l\u2019horizon, \u00e0 gauche toujours, une institution fran\u00e7aise, l\u2019\u00e9cole professionnelle - et orphelinat - St Pierre, fond\u00e9 par le p\u00e8re Ratisbonne. Clich\u00e9 du p\u00e8re Savignac, publi\u00e9 en 1922 dans la Revue biblique, \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019\u00e9tude des tombes m\u00e9galithiques. Plaque 11 x 15 cm, probablement de fin 1921, d\u00e9but 1922.","date":"1921-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/04744-1673.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"04720-1633","tags":["J\u00e9rusalem","la vieille ville","R. Savignac","Plaque de verre 11 x 15 cm","1921-1922"],"caption":"Dans la vieille ville de J\u00e9rusalem, en face de la B\u00e2b el-Silsilah (une des entr\u00e9es ouest \u00e0 l\u2019esplanade), la fontaine publique  construite sur l\u2019ordre du Sultan Soliman le Magnifique en 1537. Le monument r\u00e9emploi des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9coratifs crois\u00e9s dans le tympan (frise, rosace), et un sarcophage antique comme cuve\u00a0; les restaurations des ann\u00e9es 1940 font de ce clich\u00e9 un bon t\u00e9moignage de l\u2019\u00e9tat ant\u00e9rieur. Photo de R. Savignac, dominicain, vers 1909-10\u00a0; verre 11 x 15 cm.","date":"1909-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/04720-1633.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"04687-1599","tags":["J\u00e9rusalem","R. Savignac","Plaque de verre 11 x 15 cm","1921-1922"],"caption":"J\u00e9rusalem, le D\u00f4me du Rocher. La mosqu\u00e9e est \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9crin\u00a0\u00bb du tr\u00e9sor spirituel qu\u2019est le Rocher sacr\u00e9, en son centre. D\u2019o\u00f9 sa forme originale, un octogone \u2013 qui n\u2019est en rien la forme des grandes salles de pri\u00e8res\u00a0; ce r\u00f4le sera d\u00e9volu \u00e0 la mosqu\u00e9e-s\u0153ur, el-Aqsa. Les deux monuments, dans la th\u00e9ologie topographique musulmane, n\u2019en font qu\u2019un. L\u2019octogone ench\u00e2ssant une pierre sacr\u00e9e est une r\u00e9miniscence de l\u2019architecture religieuse byzantine. Le clich\u00e9 est pris du haut du minaret de B\u00e2b el-Silsilah, par le p\u00e8re Savignac, vers 1909\u00a0; son point de vue plongeant permet de voir la structure du toit du d\u00e9ambulatoire du D\u00f4me. Vers le nord-est\u00a0; \u00e0 l\u2019arri\u00e8re-plan, le Mt des Oliviers\u00a0; sur sa gauche, dans le ciel, on devine Augusta Victoria en construction. ","date":"1909-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/04687-1599.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"04683-1595","tags":["J\u00e9rusalem","mosqu\u00e9e","el-Aqsa","R. Savignac","Plaque de verre 11 x 15 cm","1921-1922"],"caption":"J\u00e9rusalem, fa\u00e7ade et porche de la mosqu\u00e9e el-Aqsa, en vue frontale, du nord vers le sud. La lumi\u00e8re rasante a \u00e9t\u00e9 choisie par le p\u00e8re Savignac pour souligner la structure du porche central, avec ses \u00e9l\u00e9ments crois\u00e9s r\u00e9int\u00e9gr\u00e9s. Au centre, la fontaine aux ablutions, pourvue de sa grille r\u00e9cente. Verre 11 x 15 cm. M\u00eame campagne photographique que pour la photo n\u00b0 08466-58, supra, et la suivante.","date":null,"file":"\/188imagesjpeg\/04683-1595.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"04680-1592","tags":["J\u00e9rusalem","mosqu\u00e9e","el-Aqsa","D\u00f4me du Rocher","la vieille ville","Plaque de verre 11 x 15 cm","1909-1910"],"caption":"J\u00e9rusalem, rare vue d\u2019el-Aqsa prise depuis le haut du tambour du D\u00f4me du Rocher\u00a0(\u00e0 la base du d\u00f4me proprement dit)\u00a0: les deux mosqu\u00e9es en relation visuelle\u2026 Le p\u00e8re Savignac avait obtenu la permission de monter sa chambre photographique sur le D\u00f4me. Vue du nord-est vers le sud-ouest. L\u2019horizon est vide, la J\u00e9rusalem moderne ne s\u2019\u00e9tant pas encore \u00e9tendue en direction de Bethl\u00e9em. Tout \u00e0 droite, le bord du quartier juif de la vieille ville, et le Mt Sion, sans Gallicante, mais avec les Clarisses sur la ligne du ciel. M\u00eame jour que clich\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dent, mais ann\u00e9e impr\u00e9cise, estim\u00e9e vers 1909-1910. Plaque 11 x 15 cm.","date":"1909-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/04680-1592.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"04677-1589","tags":["J\u00e9rusalem","mosqu\u00e9e","Haram el-Sharif","D\u00f4me du Rocher","Plaque de verre 11 x 15 cm","1909-1910"],"caption":"J\u00e9rusalem, le Haram el-Sharif, vu du minaret qui fait l\u2019angle nord-ouest de l\u2019esplanade des Mosqu\u00e9es. \u00c0 droite, le quartier musulman, et, au fond, le quartier juif ancien\u00a0; la d\u00e9pression entre le quartier musulman et le quartier juif est la trace du Tyrop\u00e9on, l\u2019ancien ouady nord-sud. Au centre, verticalement, la ligne des petites coupoles dont l\u2019alignement, avec celui du minaret du haut duquel la photo est prise et le minaret tout \u00e0 l\u2019arri\u00e8re-plan, marque la limite antique occidentale du temenos, ou enceinte sacr\u00e9e, ayant port\u00e9e le Temple puis les Mosqu\u00e9es. M\u00eame campagne photographique que la photo pr\u00e9c\u00e9dente\u00a0: plaque 11 x 15 cm de Savignac, vers 1909.","date":"1909-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/04677-1589.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"04629-1535","tags":["J\u00e9rusalem","Porte","Porte d\u2019H\u00e9rode","Porte B\u00e2b el-Zahar","R. Savignac","Plaque de verre 11 x 15 cm","1910"],"caption":"J\u00e9rusalem, le front nord-est de la muraille. L\u2019ancien foss\u00e9 est presque combl\u00e9. Au centre, une grosse tour laisse voir l\u2019arcature de la Porte d\u2019H\u00e9rode ou B\u00e2b el-Zahar (anciennement el-S\u00e2hirah). \u00c0 droite, le chemin deviendra un axe essentiel de la ville arabe, la rue Soliman. Au fond, \u00e0 droite, le haut de l\u2019hospice allemand St Paul (Schmidt School), et le cimeti\u00e8re musulman qui donna son nom arabe \u00e0 la Porte. Clich\u00e9 du p\u00e8re R. Savignac, dominicain, en 1910\u00a0; verre 11 x 15 cm.","date":"1910-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/04629-1535.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"04571-1516","tags":["J\u00e9rusalem","neige","R. Savignac","Mt des Oliviers","Plaque de verre 11 x 15 cm","1911"],"caption":"J\u00e9rusalem sous la neige, f\u00e9vrier 1911. Vue compl\u00e9mentaire de la pr\u00e9c\u00e9dente\u00a0: la partie centrale du long front nord de la muraille urbaine. Au fond, le Mt des Oliviers. Vue prise de l\u2019ouest vers l\u2019est. \u00c0 droite, le cimeti\u00e8re musulman. Les oliviers occupent la zone qui est aujourd\u2019hui la rue Saladin (Salah el-D\u00een), principale art\u00e8re commerciale de J\u00e9rusalem la palestinienne. Photo Savignac, verre 11 x 15 cm.","date":"1911-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/04571-1516.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"01451-STN-014","tags":["J\u00e9rusalem","neige","A. Jaussen","Mt des Oliviers","Plaque de verre  4.5 x 10. 7 cm","1907"],"caption":"J\u00e9rusalem. Vue st\u00e9r\u00e9oscopique du front ouest de la muraille\u00a0: dans le haut, la Citadelle. La Porte de Jaffa demeure cach\u00e9e au centre-gauche par un b\u00e2timent. Rare t\u00e9moignage des balbutiements de l\u2019occupation hors les murs, \u00e0 l\u2019ouest de la ville, \u00e0 la fin de l\u2019\u00e9poque ottomane. La tour de l\u2019horloge de la Porte de Jaffa n\u2019\u00e9tant pas encore construite, le clich\u00e9 est d\u2019avant 1907. Par le p\u00e8re A. Jaussen, sp\u00e9cialiste \u00e0 l\u2019Ecole biblique des st\u00e9r\u00e9os. Ici, son plus petit\u00a0format : verre 4,5 x 10, 7 cm.","date":"1907-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/01451-STN-014.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"03289-3897","tags":["J\u00e9rusalem","village","la vieille ville","Old City","R. Savignac","Plaque de verre 9 x 12 cm","1907"],"caption":"J\u00e9rusalem. Le village de Silo\u00e9 (Silw\u00e2n), au sud-est de la vieille ville. Beau t\u00e9moignage visuel de la compl\u00e9mentarit\u00e9 du monde agricole sub-urbain avec la ville\u00a0: sc\u00e8ne de d\u00e9piquetage de la paille \u00e0 l\u2019aide d\u2019un traineau \u00e9quip\u00e9 de silex pointus sur sa face inf\u00e9rieure. Au milieu du village palestinien, le b\u00e2timent allong\u00e9 \u00e9tait tout neuf\u00a0: des logements \u00ab\u00a0sociaux\u00a0\u00bb pour les pauvres Juifs y\u00e9m\u00e9nites, parfaits arabophones, et \u00e0 l\u2019aise dans cet environnement.  Photo R. Savignac, dominicain, verre 9 x 12 cm, vers 1907.","date":"1907-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/03289-3897.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"04564-1506","tags":["J\u00e9rusalem","neige","A. Jaussen","Mt des Oliviers","Plaque de verre  4.5 x 10. 7 cm","1910"],"caption":"J\u00e9rusalem. Le quartier nord \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de la muraille. Vue prise d\u2019une terrasse, au sommet du rempart. \u00c0 gauche, le complexe dominicain du couvent St \u00c9tienne,  sa basilique byzantine enti\u00e8rement reconstruite sur fondations anciennes, les b\u00e2timents de l\u2019\u00c9cole biblique. Au centre, le petit cimeti\u00e8re musulman al-S\u00e2hirah. \u00c0 droite, la falaise de la Grotte de J\u00e9r\u00e9mie, carri\u00e8re dans l\u2019Antiquit\u00e9\u00a0; puis le quartier de la rue Saladin, non encore planifi\u00e9, mais avec deux b\u00e2timents en construction. En 1910 (publi\u00e9e en 1912, dans J\u00e9rusalem Antique). Photo R. Savignac, verre 11 x 15 cm","date":"1910-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/04564-1506.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"01425-STN-010","tags":["J\u00e9rusalem","Porte","Porte de Jaffa (B\u00e2b el-Kh\u00e2lil)","A. Jaussen","Mt des Oliviers","St\u00e9r\u00e9oscopique","Plaque de verre  4.5 x 10. 7 cm","1907"],"caption":"J\u00e9rusalem, la Porte de Jaffa (B\u00e2b el-Kh\u00e2lil).  On note la procession des petits \u00e9coliers en uniforme. St\u00e9r\u00e9oscopique du p\u00e8re A. Jaussen, avant 1907 (pas de tour de l\u2019horloge), verre 4,5 x 10,7 cm. ","date":"1907-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/01425-STN-010.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"00218-J0222","tags":["J\u00e9rusalem","la colline de l\u2019Ophel","Cit\u00e9 de David","A. Jaussen","Mt des Oliviers","St\u00e9r\u00e9oscopique","Plaque de verre  7 x 13 cm","1913-1914"],"caption":"J\u00e9rusalem, au sud. Fouilles arch\u00e9ologiques fran\u00e7aises de R. Weill, en 1913-14, sur l\u2019emplacement de la ville biblique la plus ancienne, -- emplacement qui est aujourd\u2019hui hors les murs. Il s\u2019agit de la colline de l\u2019Ophel, ou Cit\u00e9 de David , et,  \u00e0 l\u2019\u00e9poque de Weill, el-Daww\u00e2rah. On distingue les restes imposants de carri\u00e8res romaines. Dans ces d\u00e9blais, on cherchait le tombeau de David\u2026 Les travaux romains et byzantins ayant tout aras\u00e9, les fouilles furent peu concluantes. Les ouvriers sont de Silo\u00e9 (Silw\u00e2n), m\u00ealant Arabes musulmans et Juifs y\u00e9m\u00e9nites. St\u00e9r\u00e9o du p\u00e8re A. Jaussen, en 1913-d\u00e9but 1914\u00a0; verre 7 x 13 cm.","date":"1913-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/00218-J0222.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"08433-26","tags":["J\u00e9rusalem","la colline de l\u2019Ophel","Cit\u00e9 de David","A. Jaussen","Mt des Oliviers","St\u00e9r\u00e9oscopique","Plaque de verre 18 x 24 cm","1909-1910"],"caption":"J\u00e9rusalem, fen\u00eatre m\u00e9di\u00e9vale au-dessus de l\u2019entr\u00e9e du St S\u00e9pulcre. Lors d\u2019une campagne photographique, les dominicains font passer une chambre photographique par la fen\u00eatre des arm\u00e9niens. Le p\u00e8re Vincent vient de recevoir du p\u00e8re Abel la cam\u00e9ra, une 13 x 18 cm. Un troisi\u00e8me dominicain prend la photo, le p\u00e8re Savignac, avec sa grosse chambre 18 x 24 \u2013 et un quatri\u00e8me, A. Jaussen prends des st\u00e9r\u00e9oscopiques, conserv\u00e9es par ailleurs. Le but \u00e9tait de photographier de pr\u00e8s les extraordinaires chapiteaux crois\u00e9s, avec leurs volutes. Pour acc\u00e9der, on ne pouvait passer que par l\u2019\u00e9tage arm\u00e9nien de la Rotonde, puis la fen\u00eatre donnant sur le balcon qui surplombe la fa\u00e7ade d\u2019entr\u00e9e. Clich\u00e9 R. Savignac, verre 18 x 24 cm. Vers 1909-1910.","date":"1909-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/08433-26.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"04505-14016","tags":["J\u00e9rusalem","St S\u00e9pulcre","Plaque de verre 9 x 12 cm","1920"],"caption":"J\u00e9rusalem, devant l\u2019entr\u00e9e du St S\u00e9pulcre. Apr\u00e8s la victoire de 1918, les soldats Alli\u00e9s assuraient par alternance entre Italiens (ici \u00e0 gauche) et Fran\u00e7ais (au centre) une garde d\u2019honneur devant la basilique. Le Mandat britannique mit vite fin \u00e0 cette pratique, que les Anglais n\u2019appr\u00e9ciaient gu\u00e8re, \u00e9voquant trop les revendications catholiques sur les Lieux saints. Vers 1920. Photo R. Savignac, verre 9 x 12 cm.","date":"1920-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/04505-14016.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"08767-468","tags":["J\u00e9rusalem","monast\u00e8re","monast\u00e8re grec-orthodoxe de St Jean-Baptiste","R. Savignac","Plaque de verre 18 x 24 cm","1920"],"caption":"J\u00e9rusalem. Dans le quartier chr\u00e9tien du Mauristan, la cour du petit monast\u00e8re grec-orthodoxe de St Jean-Baptiste, un jour de pluie. Vue depuis l\u2019entr\u00e9e \u00e0 partir du souq dit Rue des Chr\u00e9tiens. Le b\u00e2timent est \u00e0 deux niveaux\u00a0: ce qui est devenu une vaste crypte t\u00e9moigne d\u2019une construction remarquable, avec trois absides et conques, qui \u00e9tait au niveau des rues de l\u2019\u00e9poque romaines et byzantines. Le niveau du sol ayant exceptionnellement mont\u00e9, l\u2019\u00e9glise actuelle, d\u2019origine m\u00e9di\u00e9vale, repose sur les \u00e9paisses structures antiques. Il se peut qu\u2019elle  soit la premi\u00e8re petite \u00e9glise de l\u2019Ordre des Hospitaliers de St Jean \u2013 devenu l\u2019Ordre de Malte.  Photo R. Savignac, vers 1910, verre 18 x 24 cm.","date":"1910-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/08767-468.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"08771-472","tags":["J\u00e9rusalem","basilique","basilique Ste Anne","\u00e9glise","P\u00e8res-Blancs","R. Savignac","Plaque de verre 18 x 24 cm"],"caption":"J\u00e9rusalem. Fa\u00e7ade de la basilique Ste Anne, dans le Domaine national fran\u00e7ais confi\u00e9 aux P\u00e8res-Blancs. L\u2019unique \u00e9glise crois\u00e9e de J\u00e9rusalem appartient \u00e0 la France depuis 1856, et est soigneusement entretenue sous l\u2019\u0153il vigilant d\u2019un Architecte en Chef des monuments historiques. Construite en 1138, l\u2019\u00e9glise desservait une communaut\u00e9 monastique f\u00e9minine. L\u2019inscription arabe au-dessus du linteau de la porte rappelle que le vainqueur des crois\u00e9s, Saladin (en 1192) l\u2019avait transform\u00e9e en \u00e9cole th\u00e9ologique musulmane, sauvant ainsi le b\u00e2timent de la ruine. Photo de R. Savignac, dominicain, verre 18 x 24 cm.","date":null,"file":"\/188imagesjpeg\/08771-472.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"00002-J0002","tags":["J\u00e9rusalem","St S\u00e9pulcre","Cit\u00e9 de David","A. Jaussen","Mt des Oliviers","St\u00e9r\u00e9oscopique","Plaque de verre  7 x 13 cm"],"caption":"J\u00e9rusalem, l\u2019entr\u00e9e du St S\u00e9pulcre un jour de f\u00eate religieuse. La foule des p\u00e8lerins se presse dans l\u2019unique porte. Rare clich\u00e9 qui montre le petit peuple chr\u00e9tien oriental, et non des p\u00e8lerins Europ\u00e9ens, comme c\u2019est presque toujours le cas dans les photos anciennes. On voit des p\u00e8lerins modestes si ce n\u2019est pauvres, des popes, etc.  En vente, sur le dallage, des reproductions d\u2019ic\u00f4nes, des articles de pi\u00e9t\u00e9 populaire. Clich\u00e9 st\u00e9r\u00e9oscopique du p\u00e8re A. Jaussen, verre 7 x 13 cm. Ann\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, fin de l\u2019\u00e9poque turque ou tout d\u00e9but du Mandat britannique.","date":null,"file":"\/188imagesjpeg\/00002-J0002.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"00407-J0406","tags":["Ha\u00effa","Mont Carmel","feast of Saint Elijah","M\u00e2r Elias","A. Jaussen","St\u00e9r\u00e9oscopique","Plaque de verre  7 x 13 cm","1923"],"caption":"Au Mont Carmel, au-dessus de Ha\u00effa, la f\u00eate de la saint \u00c9lie, ou M\u00e2r Elias. On c\u00e9l\u00e9brait la f\u00eate du saint, surnomm\u00e9 aussi al-Khader, autour du 20 juillet, par des festivit\u00e9s qui duraient trois jours. Une troupe th\u00e9\u00e2trale d\u00e9guis\u00e9e donne un spectacle en plein air. Les musiciens sont assis sur la partie gauche du cercle. Verre st\u00e9r\u00e9oscopique de 7 x 13 cm, du p\u00e8re A. Jaussen, 19-20 juillet 1923.","date":"1923-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/00407-J0406.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"00341-J0345","tags":["Ha\u00effa","Mont Carmel","la f\u00eate de la saint \u00c9lie","M\u00e2r Elias","Stella Maris","couvent","le couvent des p\u00e8res Carmes","A. Jaussen","St\u00e9r\u00e9oscopique","Plaque de verre  7 x 13 cm","1923"],"caption":"Au Mont Carmel, au-dessus de Ha\u00effa, la f\u00eate de la saint \u00c9lie, ou M\u00e2r Elias. Dans la grande cour de Stella Maris, le couvent des p\u00e8res Carmes, procession de la statue du proph\u00e8te Elie brandissant son \u00e9p\u00e9e (centre-gauche). Les Carmes, rev\u00eatus de leur cape blanche sur l\u2019habit brun, entourent la statue. \u00c0 gauche, le vieux phare, puis le b\u00e2timent de l\u2019h\u00f4tellerie des p\u00e8lerins. Tout \u00e0 droite du clich\u00e9, on devine le socle de la colonne qui porte une grande croix en pierre. Verre st\u00e9r\u00e9oscopique de 7 x 13 cm, du p\u00e8re A. Jaussen, juillet 1923.","date":"1923-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/00341-J0345.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"00345-J0349","tags":["Ha\u00effa","Mont Carmel","la f\u00eate de la saint \u00c9lie","M\u00e2r Elias","Stella Maris","couvent","le couvent des p\u00e8res Carmes","A. Jaussen","St\u00e9r\u00e9oscopique","Plaque de verre  7 x 13 cm","1923"],"caption":"Au Mont Carmel, au-dessus de Ha\u00effa, la f\u00eate de la saint \u00c9lie, ou M\u00e2r Elias. Un petit gar\u00e7on tout par\u00e9 est amen\u00e9 vers l\u2019\u00e9glise dans les bras de son p\u00e8re sur le cheval blanc, tenu par la bride. \u00c0 gauche et au centre, les gens applaudissent. L\u2019enfant a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9alablement vou\u00e9 \u00e0 saint \u00c9lie\u00a0; par  la ziffah, c\u00e9r\u00e9monie qu\u2019un religieux carme effectue en coupant une m\u00e8che de cheveux de l\u2019enfant, les parents sont d\u00e9li\u00e9s du v\u0153u, qui est accompli. La pri\u00e8re d\u2019origine \u00e9tait le souhait d\u2019avoir un gar\u00e7on. Verre st\u00e9r\u00e9oscopique de 7 x 13 cm, du p\u00e8re A. Jaussen, juillet 1923.","date":"1923-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/00345-J0349.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"00346-J0350","tags":["Ha\u00effa","Mont Carmel","la f\u00eate de la saint \u00c9lie","M\u00e2r Elias","Stella Maris","couvent","le couvent des p\u00e8res Carmes","A. Jaussen","St\u00e9r\u00e9oscopique","Plaque de verre  7 x 13 cm","1923"],"caption":"Au Mont Carmel, au-dessus de Ha\u00effa, la f\u00eate de la saint \u00c9lie, ou M\u00e2r Elias. Les p\u00e8lerins venus de Jaffa s\u2019assemblent pour un repas festif familial\u00a0\u00e0 l\u2019ombre des arbres, dont le caroubier au premier plan. Le p\u00e8re Jaussen, pr\u00e9sent les 19 et 20 juillet 1923, estimait les p\u00e8lerins \u00e0 7.000 cette ann\u00e9e-l\u00e0. Il publia 11 pages sur cet \u00e9v\u00e9nement, dans la Revue biblique d\u2019avril 1924\u00a0; il nomme la f\u00eate une mawsam. Verre st\u00e9r\u00e9oscopique de 7 x 13 cm, du p\u00e8re A. Jaussen, juillet 1923.","date":"1923-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/00346-J0350.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/  Sainte-Anne","photoId":"16424-Ste A-0598","tags":["Le Naby Musa","tombe du proph\u00e8te Mo\u00efse","mosqu\u00e9e","15.5 x 8 cm","1910"],"caption":"Le Naby Musa, lieux saint musulman \u00e0 proximit\u00e9 de J\u00e9richo, consacr\u00e9 \u00e0 la tombe du proph\u00e8te Mo\u00efse. Le caravans\u00e9rail et sa mosqu\u00e9e (partie droite du b\u00e2timent) sont vus de l\u2019est vers l\u2019ouest, entour\u00e9s du cimeti\u00e8re. Plaque de verre des p\u00e8res Blancs de Ste Anne, 15,5 x 8 cm, vers 1910.","date":"1910-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/16424-Ste A-0598.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"04836-1773","tags":["J\u00e9rusalem","la procession du Naby Musa","mosqu\u00e9e","Porte","Porte des Lions","B\u00e2b Sitti Maryam","Geths\u00e9mani","R. Savignac","Plaque de verre 11 x 15 cm","1909"],"caption":"J\u00e9rusalem. La procession du Naby Musa, sortie de la Porte des Lions, ou B\u00e2b Sitti Maryam,  descends en direction de Geths\u00e9mani, en franchissant le C\u00e9dron. Le Mt des Oliviers est \u00e0 l\u2019arri\u00e8re-plan. \u00c0 droite, l\u2019enclos du St-\u00c9tienne des Orthodoxes. Plaque de verre 11 x 15 cm des Dominicains de l\u2019\u00c9cole biblique, par R. Savignac, printemps 1909.","date":"1909-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/04836-1773.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"10671-Ferrero003","tags":["J\u00e9rusalem","la procession du Naby Musa","Porte","vall\u00e9e du C\u00e9dron","Porte des Lions","Manuel Ferrero","basilique","la basilique franciscaine de l\u2019Agonie","basilique des Nations","Plan-film 8 x 11 cm","1930"],"caption":"J\u00e9rusalem, la procession du Naby Musa dans la vall\u00e9e du C\u00e9dron. En haut \u00e0 gauche, dans le ciel, la muraille orientale de J\u00e9rusalem, puis la foule compacte qui s\u2019\u00e9tire en un long serpentin depuis la Porte des Lions. Au premier plan, les cavaliers de la police dirig\u00e9e par les Britanniques, \u00e0 l\u2019arr\u00eat devant la basilique franciscaine de l\u2019Agonie \u2013 ou des Nations. Plan-film 8 x 11 cm, du p\u00e8re Manuel Ferrero, Dominicain, \u00e9tudiant \u00e0 l\u2019\u00c9cole biblique en 1930. ","date":"1930-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/10671-Ferrero003.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"10673-Ferrero005","tags":["J\u00e9rusalem","la procession du Naby Musa","Mt des Oliviers","Manuel Ferrero","basilique","la basilique franciscaine de l\u2019Agonie","basilique des Nations","Plan-film 8 x 11 cm","1930"],"caption":"J\u00e9rusalem, la procession du Naby Musa. Au premier plan, un cavalier porte un des \u00e9tendards religieux, des dignitaires musulmans le pr\u00e9c\u00e8dent \u00e0 cheval aussi. La police du Mandat escorte et surveille aussi\u2026 Virage de R\u00e2s el-\u2018Amud, en haut du Mt des Oliviers, tournant vers l\u2019est pour amorcer la grande descente vers J\u00e9richo. \u00c0 l\u2019arri\u00e8re-plan, au centre, les Clarisses et, \u00e0 droite, le village d\u2019Abu T\u00f4r. Plan-film 8 x 11 cm, du p\u00e8re Manuel Ferrero, Dominicain, \u00e9tudiant \u00e0 l\u2019\u00c9cole biblique en 1930. ","date":"1930-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/10673-Ferrero005.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"10678-Ferrero010","tags":["J\u00e9rusalem","la procession du Naby Musa","vall\u00e9e du C\u00e9dron","Mt des Oliviers","Manuel Ferrero","basilique","la basilique franciscaine de l\u2019Agonie","basilique des Nations","Plan-film 8 x 11 cm","1930"],"caption":"Suite du clich\u00e9 n\u00b0 10671, supra. J\u00e9rusalem, la procession du Naby Musa dans la vall\u00e9e du C\u00e9dron. En haut \u00e0 gauche, dans le ciel, la muraille orientale de J\u00e9rusalem, puis la foule compacte qui s\u2019\u00e9tire en un long serpentin depuis la Porte des Lions. Au premier plan, devant la basilique franciscaine de l\u2019Agonie \u2013 ou des Nations, un groupe danse au son d\u2019une fl\u00fbte\u00a0; celui qui m\u00e8ne la danse agite un mouchoir blanc en direction du photographe, qu\u2019il semble avoir aper\u00e7u, comme certains spectateurs d\u2019ailleurs qui se retournent. Plan-film 8 x 11 cm, du p\u00e8re Manuel Ferrero, Dominicain, \u00e9tudiant \u00e0 l\u2019\u00c9cole biblique en 1930. ","date":"1930-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/10678-Ferrero010.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"04833-1770","tags":["J\u00e9rusalem","la Vieille Ville","la procession du Naby Musa","vall\u00e9e du C\u00e9dron","Mt des Oliviers","Tombeau de la Vierge","Plaque de verre 11 x 15 cm","1909"],"caption":"J\u00e9rusalem. La procession du Naby Musa. La foule des spectateurs, amass\u00e9e le long du cort\u00e8ge qui descends vers Geths\u00e9mani, \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de la muraille de la Vieille Ville, sur le terre-plein qui domine. Le Mt des Oliviers est \u00e0 l\u2019arri\u00e8re-plan, l\u2019enclos du Tombeau de la Vierge tout \u00e0 droite du clich\u00e9. Plaque de verre 11 x 15 cm des Dominicains de l\u2019\u00c9cole biblique, par R. Savignac, printemps 1909.","date":"1909-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/04833-1770.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"03124-3726","tags":["J\u00e9rusalem","basilique","basilique du Pater Noster","basilique du \u00c9l\u00e9ona","R. Savignac","Plaque de verre 9 x 12 cm","1925"],"caption":"\u00c0 J\u00e9rusalem, le dimanche des Rameaux. Procession catholique passant le long de la basilique du Pater Noster, ou \u00c9l\u00e9ona, contre le couvent des carm\u00e9lites. Le centre de la photo montre incidemment le chantier de reconstruction de la basilique \u2013 chantier qui reste inachev\u00e9. L\u2019ensemble \u00e9tant un Domaine national, on devine le drapeau fran\u00e7ais sur la gauche, dans le ciel, au-dessus de la pancarte \u00ab\u00a0Basilique du Sacr\u00e9-C\u0153ur\u00a0\u00bb. Plaque de verre 9 x 12 cm, du p\u00e8re R. Savignac, vers 1925.","date":"1925-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/03124-3726.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/  Sainte-Anne","photoId":"16215-Ste A-0396","tags":["Jourdain","p\u00e8res Blancs de Ste Anne","Plaque de verre 6 x 8 cm","1910"],"caption":"Aux bords du Jourdain, des p\u00e8lerins russes orthodoxes renouvellent leur bapt\u00eame en se plongeant dans l\u2019eau. Plaque de verre 6 x 8 cm, des p\u00e8res Blancs de Ste Anne, photographe non identifi\u00e9, vers 1910.","date":"1910-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/16215-Ste A-0396.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"18042-STN-192 droite","tags":["P\u00e8lerinage musulman","Naby Rubin","Lydda","Ramleh","st\u00e9r\u00e9oscopique","A. Jaussen","4 x 4.5 cm","1920"],"caption":"P\u00e8lerinage musulman au lieu saint de Naby Rubin, sur la c\u00f4te m\u00e9diterran\u00e9enne de la Palestine, entre Lydda et Ramleh. Les p\u00e8lerins passent un gu\u00e9\u2026 St\u00e9r\u00e9oscopique dont seule la petite image de droite a \u00e9t\u00e9 num\u00e9ris\u00e9e, 4 x 4,5 cm. Photographie du p\u00e8re A. Jaussen, dominicain, vers 1920.","date":"1920-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/18042-STN-192 droite.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"18027-STN-177 gauche","tags":["P\u00e8lerinage musulman","Naby Rubin","Lydda","Ramleh","st\u00e9r\u00e9oscopique","A. Jaussen","4 x 4.5 cm","1920"],"caption":"P\u00e8lerinage musulman au Naby Rubin, sur la plaine c\u00f4ti\u00e8re, entre Lydda et Ramleh. Les tentes et les \u00e9tendards sont install\u00e9s. St\u00e9r\u00e9oscopique dont seule la petite image de gauche a \u00e9t\u00e9 num\u00e9ris\u00e9e, 4 x 4,5 cm. Photographie du p\u00e8re A. Jaussen, dominicain, vers 1920.","date":"1920-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/18027-STN-177 gauche.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"04837-1774","tags":["Le Naby Musa","tombe du proph\u00e8te Mo\u00efse","mosqu\u00e9e","Plaque de verre 11 x 15 cm","R. Savignac","1909"],"caption":"Pr\u00e8s de J\u00e9richo, le sanctuaire du p\u00e8lerinage musulman du Naby Musa, ou Tombeau de Mo\u00efse. Vu de l\u2019ouest vers l\u2019est\u00a0; la mosqu\u00e9e est sur la gauche du caravans\u00e9rail. Photo prise le jour du p\u00e8lerinage annuel, lorsque la foule, venue de toute la Palestine, s\u2019y rassemble apr\u00e8s avoir converg\u00e9 \u00e0 J\u00e9rusalem pour en descendre en procession solennelle. Plaque de verre 11 x 15 cm des Dominicains de l\u2019\u00c9cole biblique, par R. Savignac, printemps 1909.","date":"1909-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/04837-1774.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"10681-Ferrero013","tags":["Le Naby Musa","tombe du proph\u00e8te Mo\u00efse","mosqu\u00e9e","P\u00e8lerinage musulman","Plan-film 8 x 11 cm","Manuel Ferrero","1930"],"caption":"Le sanctuaire musulman du Naby Musa, pr\u00e8s de J\u00e9richo, le jour du grand p\u00e8lerinage annuel. Vu de l\u2019ouest vers l\u2019ouest, la mosqu\u00e9e \u00e9tant tout \u00e0 gauche. Plan-film 8 x 11 cm, du p\u00e8re Manuel Ferrero, Dominicain, \u00e9tudiant \u00e0 l\u2019\u00c9cole biblique en 1930.","date":"1930-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/10681-Ferrero013.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"04839-1776","tags":["Le Naby Musa","tombe du proph\u00e8te Mo\u00efse","mosqu\u00e9e","P\u00e8lerinage musulman","Plaque de verre 11 x 15 cm","R. Savignac","1909"],"caption":"Pr\u00e8s de J\u00e9richo, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du sanctuaire du p\u00e8lerinage musulman du Naby Musa, ou Tombeau de Mo\u00efse. Dans la cour, devant les arcades de la mosqu\u00e9e (\u00e0 droite), la foule avec un des \u00e9tendards. \u00c0 gauche, l\u2019\u00e9tage noble du b\u00e2timent d\u2019habitation, o\u00f9 se trouve le diw\u00e2n, ou salon de r\u00e9ception de la famille Husseini. Plaque de verre 11 x 15 cm des Dominicains de l\u2019\u00c9cole biblique, par R. Savignac, printemps 1909.","date":"1909-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/04839-1776.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"17395-Prickartz, 123","tags":["Le Naby Musa","tombe du proph\u00e8te Mo\u00efse","mosqu\u00e9e","P\u00e8lerinage musulman","st\u00e9r\u00e9oscopique","4.5 x 10.7 cm","M. Charles Prickartz","1908- 1909"],"caption":"Vue st\u00e9r\u00e9oscopique de la foule du p\u00e8lerinage en honneur du Naby Musa, \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de la muraille orientale de J\u00e9rusalem. Les drapeaux ottomans ornent une grande tente pour les h\u00f4tes\u00a0; la foule se prot\u00e8ge du soleil avec des parapluies. Le petit clich\u00e9 (4,5 x 10,7 cm) est de Monsieur Jules Prickartz, \u00e9tudiant r\u00e9gulier \u00e0 l\u2019\u00c9cole biblique en 1908-1909 \u2013 ce qui implique qu\u2019il s\u2019agisse du Naby Musa du printemps 1909. Le verre original nous a \u00e9t\u00e9 offert par M. Charles Prickartz\u00a0; d\u00e9p\u00f4t \u00e0 J\u00e9rusalem.","date":"1909-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/17395-Prickartz, 123.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"17387-Prickartz, 115","tags":["Le Naby Musa","P\u00e8lerinage musulman","st\u00e9r\u00e9oscopique","4.5 x 10.7 cm","M. Charles Prickartz","1908- 1909"],"caption":"Vue st\u00e9r\u00e9oscopique de la foule du p\u00e8lerinage en honneur du Naby Musa, \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de la muraille orientale de J\u00e9rusalem. Les \u00e9tendards des confr\u00e9ries et des grandes familles musulmanes sont d\u00e9ploy\u00e9s\u00a0; la foule se tient dans la descente vers le C\u00e9dron\u00a0; Geths\u00e9mani se voit sur la droite\u00a0; au fond, le Mt des Oliviers. Le clich\u00e9 sur verre (4,5 x 10,7 cm) est de Monsieur Jules Prickartz, printemps 1909. Le verre original nous a \u00e9t\u00e9 offert par M. Charles Prickartz\u00a0; d\u00e9p\u00f4t \u00e0 J\u00e9rusalem.","date":"1909-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/17387-Prickartz, 115.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"17391-Prickartz, 119","tags":["Le Naby Musa","P\u00e8lerinage musulman","D\u00f4me du Rocher","st\u00e9r\u00e9oscopique","4.5 x 10.7 cm","M. Charles Prickartz","1908- 1909"],"caption":"Vue st\u00e9r\u00e9oscopique de la foule du p\u00e8lerinage en honneur du Naby Musa, \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de J\u00e9rusalem (D\u00f4me du Rocher \u00e0 gauche). D\u00e9fil\u00e9 des notables \u00e0 cheval, dont le Grand Mufti, avec les \u00e9tendards des confr\u00e9ries\u00a0; l\u2019arm\u00e9e turque assure une garde d\u2019honneur le long de la mont\u00e9e au Mt des Oliviers, pour passer le col \u00e0 R\u00e2s el-\u2018Amud. Le clich\u00e9 sur verre (4,5 x 10,7 cm) est de Monsieur Jules Prickartz, printemps 1909. ","date":"1909-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/17391-Prickartz, 119.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"17385-Prickartz, 113","tags":["Le Naby Musa","P\u00e8lerinage musulman","Porte","Porte des Lions","st\u00e9r\u00e9oscopique","4.5 x 10.7 cm","M. Charles Prickartz","1908-1909"],"caption":"Vue st\u00e9r\u00e9oscopique du p\u00e8lerinage en honneur du Naby Musa, quittant J\u00e9rusalem par la Porte des Lions, ou B\u00e2b Sitti Maryam. Le clich\u00e9 sur verre (4,5 x 10,7 cm) est de Monsieur Jules Prickartz, printemps 1909. ","date":"1909-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/17385-Prickartz, 113.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"00149-J0154","tags":["Le Naby Musa","P\u00e8lerinage musulman","Porte","Porte des Lions","st\u00e9r\u00e9oscopique","4.5 x 10.7 cm","M. Charles Prickartz","1908-1909"],"caption":"Vue st\u00e9r\u00e9oscopique de la foule assistant au grand p\u00e8lerinage annuel musulman du Naby Musa. Les gens sont install\u00e9s face au Mt des Oliviers, ayant la muraille de J\u00e9rusalem dans leur dos. En tout petit, on devine sur la partie droite, le serpentin de la procession passant le C\u00e9dron \u00e0 hauteur de Geths\u00e9mani, et se dirigeant vers J\u00e9richo.  Au centre, l\u2019\u00e9glise russe-orthodoxe des moniales de Ste Marie-Madeleine\u00a0; dans le ciel, le monast\u00e8re des B\u00e9n\u00e9dictines fran\u00e7aises et le clocher du Carmel. Photo sur verre (7 x 13 cm) du Dominicain de\u00a0l\u2019\u00c9cole biblique,  A. Jaussen, printemps 1909.","date":"1909-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/00149-J0154.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"00141-J0145","tags":["Le Naby Musa","P\u00e8lerinage musulman","Porte","Porte des Lions","st\u00e9r\u00e9oscopique","C\u00e9dron","Plaque de verre  7 x 13 cm","A. Jaussen","1909"],"caption":"Vue st\u00e9r\u00e9oscopique de la foule participant au grand p\u00e8lerinage annuel musulman du Naby Musa. Les p\u00e8lerins entourent les \u00e9tendards des confr\u00e9ries et des grandes familles. La foule est saisie dans la descente vers le C\u00e9dron, J\u00e9rusalem \u00e9tant \u00e0 gauche, le Mt des Oliviers \u00e0 droite. Photo sur verre (7 x 13 cm) du Dominicain de\u00a0l\u2019\u00c9cole biblique,  A. Jaussen, printemps 1909.","date":"1909-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/00141-J0145.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"00166-J0171","tags":["Le Naby Musa","P\u00e8lerinage CHRETIEN","Porte","Porte des Lions","st\u00e9r\u00e9oscopique","C\u00e9dron","Plaque de verre  7 x 13 cm","A. Jaussen","1910"],"caption":"ATTENTION, N\u2019EST PAS DU NABY MUSA\u00a0! P\u00e8lerinage CHRETIEN. \u00c0 J\u00e9rusalem, dans la vall\u00e9e du C\u00e9dron, devant le Tombeau de la Vierge. Geths\u00e9mani est dans le dos du photographe, l\u2019enclos des arm\u00e9niens \u00e9tant le portail de gauche\u00a0; le Mt des Oliviers \u00e0 l\u2019arri\u00e8re-plan. Les tentes sont dispos\u00e9es pour la P\u00e2que grecque orthodoxe. Photo sur verre (7 x 13 cm) du Dominicain de\u00a0l\u2019\u00c9cole biblique,  A. Jaussen, vers 1910.","date":"1910-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/00166-J0171.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/ Jesuit","photoId":"16703-PBI.1047","tags":["A\u00efn Karem","Plan-film. 9 x 12 cm. 1930-1938"],"caption":"A\u00efn Karem, village chr\u00e9tien \u00e0 proximit\u00e9 de J\u00e9rusalem, au sud-ouest. On note une des \u00e9glises, au centre gauche (probablement grecque orthodoxe). Clich\u00e9 du fonds des P\u00e8res J\u00e9suites de J\u00e9rusalem, l\u2019Institut Biblique Pontifical (ou Pontifical Biblical Institute, d\u2019o\u00f9 le sigle PBI dans le num\u00e9ro des photos). Plan-film, 9 x 12 cm, ann\u00e9es 1930-1938.","date":"1930-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/16703-PBI.1047.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"10165-NDF-1274","tags":["Abu Ghosh","Plaque de verre au format panoramique (8 x 18 cm)","1920"],"caption":"Village d\u2019Abu Ghosh, anciennement Qariet el-\u2018Enab, \u00e0 une quinzaine de kilom\u00e8tres au sud de J\u00e9rusalem. \u00c0 gauche, le village palestinien, au centre-droit, l\u2019abbaye et l\u2019\u00e9glise crois\u00e9e b\u00e2tie vers 1140 au-dessus de la source, et qui comm\u00e9more l\u2019\u00e9pisode \u00e9vang\u00e9lique des P\u00e8lerins d\u2019Emma\u00fcs. Plaque de verre au format panoramique (8 x 18 cm) des assomptionnistes de Notre-Dame de France. Vers 1920.","date":"1920-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/10165-NDF-1274.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/  Sainte-Anne","photoId":"16307-Ste A-0483","tags":["A\u00efn Karem","p\u00e8res Blancs de Ste Anne","Plaque de verre  7 x 13 cm"],"caption":"Paysage du sud de J\u00e9rusalem, en direction d\u2019A\u00efn Karem, qu se distingue \u00e0 l\u2019arri\u00e8re-plan.  Au premier plan, quelques s\u00e9minaristes grecs-catholiques de Ste Anne. Clich\u00e9 des P\u00e8res Blancs, verre 13 x 18 cm. Entre 1905 et 1911.","date":"1905-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/16307-Ste A-0483.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"04980-1922","tags":["C\u00e9sar\u00e9e Maritime","port","R. Savignac","Plaque de verre 11 x 15 cm"],"caption":"C\u00e9sar\u00e9e Maritime. Le port, et, sur la droite, le m\u00f4le sud. Le soubassement de ces fortifications crois\u00e9es remonte \u00e0 H\u00e9rode le Grand. Clich\u00e9 sur verre 11 x 15 cm du p\u00e8re R. Savignac, dominicain, d\u00e9but 1914 (publi\u00e9 dans la Revue biblique d\u2019octobre 1914).","date":"1914-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/04980-1922.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"08830-6077","tags":["Amw\u00e2s","Emma\u00fcs-Nicopolis","basilique","R. Savignac","plaque de verre 18 x 24 cm","1926"],"caption":"Le village d\u2019Amw\u00e2s, l\u2019ancienne Emma\u00fcs-Nicopolis, et au premier plan, l\u2019abside de la basilique byzantine. Vue du nord-est vers le sud-ouest. \u00c0\u00a0l\u2019\u00e9poque des fouilles men\u00e9es par l\u2019\u00c9cole biblique, sous la direction du p\u00e8re H. Vincent, en 1926. Clich\u00e9 sur plaque de verre 18 x 24 cm du p\u00e8re R. Savignac.","date":"1926-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/08830-6077.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/  Sainte-Anne","photoId":"16103-Ste A-0288","tags":["Lazariyeh","B\u00e9thanie","monast\u00e8re","tombe de St Lazare","Herodium","P\u00e8res-Blancs de Ste Anne","plaque de verre 6 x 9 cm","1900"],"caption":"Le village de Lazariyeh, ou B\u00e9thanie, derri\u00e8re le Mt des Oliviers, \u00e0 l\u2019est de J\u00e9rusalem. Ce village comm\u00e9more la r\u00e9surrection de Lazare (d\u2019o\u00f9 le nom arabis\u00e9 en Lazariyeh). On y voit les ruines imposantes, au centre-droit, d\u2019un monast\u00e8re du temps des Crois\u00e9s. La tombe traditionnelle de Lazare est proche du petit clocher de l\u2019\u00e9glise alors en activit\u00e9. La route J\u00e9rusalem-J\u00e9richo longe le village sur la gauche de la photo, apr\u00e8s avoir contourn\u00e9 la colline sur laquelle les pauvres maisons sont regroup\u00e9es. \u00c0 l\u2019horizon, dans le ciel, au centre gauche, on devine l\u2019Herodium (en forme de volcan), la forteresse \u00e0 l\u2019est de Bethl\u00e9em. Clich\u00e9 des P\u00e8res-Blancs de Ste Anne, plaque de verre 6 x 9 cm, vers 1900. Vue du nord vers le sud. ","date":"1900-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/16103-Ste A-0288.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"03678-5331","tags":["La mer Morte","mer","bateau","R. Savignac","Plaque de verre 9 x 12 cm"],"caption":"Sur le rivage de la mer Morte, c\u00f4t\u00e9 ouest (au Gh\u00f4r es-Safiyeh), en 1925. \u00c0 la suite du succ\u00e8s de la toute premi\u00e8re croisi\u00e8re sur la mer Morte par l\u2019\u00c9cole biblique (d\u00e9c. 1908-janv. 1909), l\u2019id\u00e9e fut reprise par le p\u00e8re R. Savignac, qui rempla\u00e7a alors Jaussen comme animateur du groupe des \u00e9tudiants et stagiaires \u00e0 l\u2019Ecole biblique. Ceux-ci proc\u00e8dent \u00e0 l\u2019embarquement en deux \u00e9tapes\u00a0: rejoindre les pieds dans l\u2019eau une barque \u00e0 rame, qui les m\u00e8nera au bateau \u00e0 moteur lou\u00e9 pour l\u2019occasion. Plaque de verre 9 x 12 cm du p\u00e8re R. Savignac.","date":"1925-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/03678-5331.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/ The Sainte-Anne Collection ","photoId":"16245-Ste A-0423","tags":["D\u00e9sert de Jud\u00e9e","Mar Saba","monast\u00e8re","C\u00e9dron","Plaque de verre 14.5 x 18 cm","P\u00e8res-Blancs de Ste Anne"],"caption":"D\u00e9sert de Jud\u00e9e, \u00e0 l\u2019est de Bethl\u00e9em, sur le trac\u00e9 du torrent du C\u00e9dron qui se jette dans la mer Morte, le monast\u00e8re grec-orthodoxe de Mar Saba. Le monast\u00e8re fortifi\u00e9, fond\u00e9 par saint Sabas, abrite une communaut\u00e9 monastique grecque toujours active, repli\u00e9e \u00e0 l\u2019abri des fortifications accroch\u00e9es \u00e0 la pente. Le long des falaises du C\u00e9dron, des laures (ou ermitages dans des abris sous roche), \u00e0 l\u2019\u00e9poque byzantine, abritaient jusqu\u2019\u00e0 300 ermites. Le monast\u00e8re \u00e9tait leur lieu de ralliement pour la liturgie du dimanche, et aussi, comme refuge. On n\u2019y acc\u00e8de aujourd\u2019hui que par le haut, venant de Bethl\u00e9em. Plaque de verre 14,5 x 18 cm des P\u00e8res-Blancs de Ste Anne. Date non pr\u00e9cis\u00e9e, mais avant 1914.","date":"1914-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/16245-Ste A-0423.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"09085-7789","tags":["la mer Morte","mer","bateau","A. Jaussen","Plaque de verre 9 x 12 cm"],"caption":"Lors de la croisi\u00e8re sur la mer Morte, le 28 d\u00e9c. 1908. La collation sur le pont du petit bateau lou\u00e9 par l\u2019\u00c9cole biblique pour effectuer la premi\u00e8re circumnavigation de la mer Morte de l\u2019histoire moderne. Gr\u00e2ce \u00e0 ce navire, pendant 11 jours, on put explorer les rives de la mer, en entrant notamment dans les estuaires inaccessibles par voie de terre, et en y atterrissant gr\u00e2ce \u00e0 une petite barque arrim\u00e9e \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du bateau. Chaque soir, les 20 passagers passaient la nuit sur le rivage, sous la tente ou \u00e0 la belle \u00e9toile. Au premier plan, le p\u00e8re Carri\u00e8re. Clich\u00e9 du p\u00e8re A. Jaussen, verre 6,5 x 9 cm.","date":"1908-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/09085-7789.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"04920-1861","tags":["la mer Morte","mer","la mer Morte","bateau","R. Savignac","Plaque de verre 11 x 15 cm"],"caption":"Croisi\u00e8re sur la mer Morte, 28 d\u00e9c. 1908. Au tout premier jour, le p\u00e8re Savignac fait une photo officielle du navire. \u00c0 son bord, 20 passagers, et 7 membres d\u2019\u00e9quipage. Ils prennent la pose pour le photographe, encore sur le rivage avec sa chambre 11 x 15 cm. Au haut du mat, flotte le drapeau fran\u00e7ais\u2026 ","date":"1908-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/04920-1861.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"07783-4198","tags":["Samarie","S\u00e9bastiyah","R. Savignac","Plaque 13 x 18 cm"],"caption":"Dans la montagne de Samarie, le site de S\u00e9bastiyah, l\u2019ancienne Samarie de la Bible, capitale du Royaume du Nord \u00e0 partir de 876 av. J.-C., reb\u00e2tie \u00e0 plusieurs reprises. Les colonnes marquent une rue romaine (ou h\u00e9rodienne). Plaque 13 x 18 cm, du p\u00e8re R. Savignac, date non sp\u00e9cifi\u00e9e, mais vers 1926-1930.","date":"1926-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/07783-4198.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"11061-Ferrero392","tags":["mosqu\u00e9e","Manuel Ferrero","Tirage papier. 9 x 12 cm"],"caption":"Pr\u00e8s de Bersab\u00e9e, la mosqu\u00e9e XXXYYYZZZ, alors en fin de construction. Photo du p\u00e8re Manuel Ferrero, \u00e9tudiant dominicain \u00e0 l\u2019Ecole biblique entre 1929 et 1931. Tirage papier, 9 x 12 cm. ","date":"1929-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/11061-Ferrero392.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"03782-5446","tags":["N\u00e9geb","verre 9 x 12 cm","Auj\u00e2h el-Hafir"],"caption":"Au c\u0153ur du N\u00e9geb, Auj\u00e2h el-Hafir, en avril 1932. Casernement de l\u2019arm\u00e9e ottomane, attaqu\u00e9 par les Anglais lors de l\u2019offensive de 1916-17, \u00e0 proximit\u00e9 de la station du chemin de fer germano-turc, pr\u00e9vu pour l\u2019attaque du Canal de Suez, et dont on voit le ch\u00e2teau d\u2019eau \u00e0 l\u2019arri\u00e8re-plan, sur la droite, avec les b\u00e2timents annexes de la gare. Le p\u00e8re R. Savignac prend la photo depuis le sommet de l\u2019acropole, o\u00f9 se trouvaient de belles ruines byzantines, d\u00e9mont\u00e9es par les Turcs. Le p\u00e8re Lagrange les avait visit\u00e9es en mars 1896 (cf. Revue biblique, 1897, p. 613 ss)\u00a0; puis, d\u00e9but 1914, Lawrence (d\u2019Arabie), avec Wooley. En 1926, lors d\u2019un voyage avec les \u00e9tudiants, le p\u00e8re Tonneau signale avec tristesse que tout est dilapid\u00e9\u2026 , verre 9 x 12 cm.","date":"1923-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/03782-5446.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/  Sainte-Anne","photoId":"16400-Ste A-0574","tags":["B\u00e9thanie","tombe de St Lazare","\u00e9glise","p\u00e8res Blancs de Ste Anne"],"caption":"Pr\u00e8s de J\u00e9rusalem, la tombe de St Lazare \u00e0 B\u00e9thanie [cf. supra, le clich\u00e9 n\u00b0 16103- Ste A-0288]. La petite \u00e9glise grecque, au centre. Au premier plan, sur la droite, l\u2019entr\u00e9e de la tombe attribu\u00e9e \u00e0 Lazare. Le tout noy\u00e9 dans des ruines du Moyen-Age. Clich\u00e9 des P\u00e8res Blancs de Ste Anne, avant 1914.","date":"1914-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/16400-Ste A-0574.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/  Sainte-Anne","photoId":"16315-Ste A-0491","tags":["Abu Ghosh","\u00e9glise","Plaque de verre 13 x 18 cm","p\u00e8res Blancs de Ste Anne"],"caption":"\u00c0 15 km \u00e0 l\u2019ouest de J\u00e9rusalem, le village d\u2019Abu Ghosh [ancien Qariet el-\u2018Enab], vu du nord-ouest. Compl\u00e9ment au clich\u00e9 supra, n\u00b0 10165-NDF-1274, mais nettement auparavant. Au premier plan, centre gauche, l\u2019\u00e9glise crois\u00e9e avant sa restauration (la toiture est envahie d\u2019herbe folle). Clich\u00e9 des P\u00e8res Blancs de Ste Anne, vers 1900. Verre 13 x 18 cm.","date":"1900-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/16315-Ste A-0491.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"10805-Ferrero137","tags":["Bethl\u00e9em","basilique","Manuel Ferrero","Tirage papier. 9 x 12 cm","1930"],"caption":"Bethl\u00e9em, le centre-ville vu de la terrasse des Grecs (la basilique est dans le dos du photographe), de l\u2019est vers l\u2019ouest. Le clich\u00e9 \u00e9tant bien dat\u00e9 (1930), il donne un t\u00e9moignage peu fr\u00e9quent, sous cet angle, du d\u00e9veloppement urbain du centre-ville. Au premier plan, sur la droite, le cimeti\u00e8re qui se trouve devant la basilique n\u2019est pas encore d\u00e9saffect\u00e9. En ville, le m\u00e9lange d\u2019architectures traditionnelles anciennes et de nouveaut\u00e9s saute aux yeux\u00a0: au centre du clich\u00e9, des maisons anciennes sont quasiment en ruine. Les institutions religieuses sont le moteur de l\u2019urbanisation moderne. Photo du p\u00e8re dominicain espagnol, Manuel Ferrero, qui \u00e9tait \u00e9tudiant \u00e0 l\u2019\u00c9cole biblique en 1930. Tirage papier, 9 x 12 cm.","date":"1930-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/10805-Ferrero137.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/ The Sainte-Anne Collection ","photoId":"15912-Ste A-0075","tags":["Bethl\u00e9em","basilique","Manuel Ferrero","Tirage papier. 9 x 12 cm","P\u00e8res Blancs de Ste Anne","1921"],"caption":"Le parvis et la fa\u00e7ade de la basilique de Bethl\u00e9em. Le monument v\u00e9n\u00e9rable remonte authentiquement \u00e0 l\u2019empereur byzantin Constantin 1er, pour les 5 nefs (en 339), et \u00e0 l\u2019empereur Justinien pour le narthex et le ch\u0153ur (vers 530). Elle est la seule basilique constantinienne encore debout dans tout l\u2019Orient. Il ne faut pas s\u2019\u00e9tonner de l\u2019aspect un peu tortur\u00e9 de la fa\u00e7ade\u00a0: au fil des nombreux si\u00e8cles, elle a subi bien des transformations dans son apparence ext\u00e9rieure. Notamment, le grand portail de Justinien a \u00e9t\u00e9 mur\u00e9, remplac\u00e9 par une toute petite porte, plus s\u00e9curisable. De m\u00eame, les deux gros contreforts ont \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9s (tremblement de terre\u00a0?).  N\u00e9gatif sur verre des P\u00e8res Blancs de Ste Anne, auteur inconnu. Vers 1921.","date":"1921-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/15912-Ste A-0075.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"03872-5526","tags":["Ashdod","d\u2019Asdud","M\u00e9diterran\u00e9e","Plaque de verre 9 x 12 cm","R. Savignac"],"caption":"La ville c\u00f4ti\u00e8re d\u2019Asdud (actuelle Ashdod), entre Jaffa et Ascal\u00e2n (Ascalon). Autrefois, le bourg d\u2019Asdud (Esdud) n\u2019\u00e9tait pas sur la M\u00e9diterran\u00e9e, mais un peu en retrait, dans une palmeraie (comme Gaza, d\u2019ailleurs). Ici, le march\u00e9 agricole \u00e0 la lisi\u00e8re orientale de l\u2019agglom\u00e9ration (vue de l\u2019est vers l\u2019ouest). Illustration de l\u2019habitat traditionnel sur la c\u00f4te\u00a0: pis\u00e9 et toit de branchages de palmier. Plaque de verre des p\u00e8res dominicains (R. Savignac), 9 x 12 cm.","date":null,"file":"\/188imagesjpeg\/03872-5526.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/  Sainte-Anne","photoId":"16177-Ste A-0361.Beit Jala","tags":["Beit Jala","Tombeau de Rachel","Beit Jala","Plaque de verre","p\u00e8res Blancs de Ste Anne","1909"],"caption":"Beit Jala. Au premier plan, le Tombeau de Rachel, et, \u00e0 l\u2019arri\u00e8re-plan, sur la gauche, la petite ville chr\u00e9tienne de Beit Jala, le pendant de Bethl\u00e9em sur l\u2019ouest. Le tombeau de Rachel est originairement un maqam (lieux-saint), ou ou\u00e9ly,  attribu\u00e9 \u00e0 Rachel selon la tradition \u00e9vang\u00e9lique qui cite la matriarche dans S. Luc. L\u2019origine doit en remonter \u00e0 l\u2019\u00e9poque byzantine, mais le monument actuel est bien plus tardif. Le juda\u00efsme contemporain s\u2019en est empar\u00e9 sans r\u00e9aliser son origine chr\u00e9tienne\u2026 Les personnages sont les s\u00e9minaristes palestiniens grecs-catholiques des P\u00e8res Blancs, dont un religieux se reconnait sur la droite. Plaque de verre de Ste Anne, vers 1909.","date":"1909-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/16177-Ste A-0361.Beit Jala.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/ Jesuit","photoId":"16719-PBI.1068","tags":["Bethl\u00e9em","H\u00e9rodion","\u00e9glise","basilique","basilique de la Nativit\u00e9","Manuel Ferrero","Plan-film 9 x 12 cm"],"caption":"Bethl\u00e9em vu du nord-ouest vers le sud-est, en direction de Beit Sahour. \u00c0 l\u2019horizon, au centre-gauche, le sommet en forme de volcan de l\u2019H\u00e9rodion, la forteresse-tombeau d\u2019H\u00e9rode le Grand. Sur la droite, le bloc autour de la basilique de la Nativit\u00e9\u00a0: le clocher le plus \u00e9lev\u00e9 est contre la basilique grecque, le plus bas est sur l\u2019\u00e9glise catholique Ste Catherine. La fa\u00e7ade sur la pente est celle de l\u2019h\u00f4tellerie pour p\u00e8lerins, la Casa Nova des franciscains. Photographie des P\u00e8res J\u00e9suites de l\u2019Institut Biblique Pontifical de J\u00e9rusalem, vers les ann\u00e9es trente (on remarque les fils \u00e9lectriques sur la gauche), auteur non identifi\u00e9. Plan-film 9 x 12 cm. ","date":null,"file":"\/188imagesjpeg\/16719-PBI.1068.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/  Notre-Dame de France","photoId":"11959-NDF-1218","tags":["Ha\u00effa","p\u00e8res assomptionnistes de Notre-Dame de France","plaque de verre de grand format (24 x 30 cm)","1898"],"caption":"\u00c0 Ha\u00effa, le vice-consul de France, M. Robin, et sa famille. Le diplomate se tient debout, son \u00e9pouse assise \u00e0 la table, le fils a\u00een\u00e9 au b\u00e9ret, les filles assises\u00a0; la benjamine consulte un album de photographies. Ils sont encadr\u00e9s des deux kawas, gardes du corps officiels, charg\u00e9s de la protection du vice-consul, et notamment de d\u00e9gager le chemin dans la foule lorsqu\u2019il marche en c\u00e9r\u00e9monie. Ils avaient le droit de porter un sabre, et celui de gauche a en plus un r\u00e9volver sur sa gauche, dans un \u00e9tui de cuir. Ils portent un paletot \u00e0 passementerie, orn\u00e9 du sigle RF, R\u00e9publique Fran\u00e7aise. Photo des p\u00e8res assomptionnistes de Notre-Dame de France, plaque de verre  de grand format (24 x 30 cm), dat\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment sur une variante (o\u00f9 le fils est assis) de 1898. ","date":"1898-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/11959-NDF-1218.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/  Notre-Dame de France","photoId":"12124-NDF-740","tags":["Ha\u00effa","p\u00e8res assomptionnistes de Notre-Dame de France","plaque de verre de grand format (24 x 30 cm)","1898"],"caption":"Le Consulat de France \u00e0 Ha\u00effa. Clich\u00e9 pris le m\u00eame jour que le pr\u00e9c\u00e9dent. Le vice-consul se tient dans le jardin, au pied de l\u2019escalier, avec un canotier sur la t\u00eate, une ombrelle repli\u00e9e \u00e0 la main. En haut de l\u2019escalier, le reste de la famille\u00a0: le fils avec son b\u00e9ret, la m\u00e8re, les filles. Photo des p\u00e8res assomptionnistes de Notre-Dame de France, plaque de verre  de grand format (24 x 30 cm), en 1898. ","date":"1898-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/12124-NDF-740.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/  Notre-Dame de France","photoId":"12129-NDF-696","tags":["Ha\u00effa","M\u00e2r Eli\u00e2s","p\u00e8res assomptionnistes de Notre-Dame de France","plaque de verre de grand format (24 x 30 cm)","1898"],"caption":"Le Mont Carmel, au-dessus de Ha\u00effa. Au centre, M\u00e2r Eli\u00e2s (saint \u00c9lie), le grand couvent des p\u00e8res carmes (1828). \u00c0 gauche, le phare du port. Les religieux au premier plan sont des assomptionnistes. Photo des p\u00e8res assomptionnistes de Notre-Dame de France, plaque de verre  24 x 30 cm, en 1898. ","date":"1898-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/12129-NDF-696.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/  Notre-Dame de France","photoId":"18130-NDF-contact.214","tags":["Ha\u00effa","M\u00e2r Eli\u00e2s","p\u00e8res assomptionnistes de Notre-Dame de France","plaque de verre de grand format (24 x 30 cm)","1898"],"caption":"Au-dessus de Ha\u00effa, au Mont Carmel. La cour des p\u00e8res carmes de M\u00e2r Eli\u00e2s, avec le phare \u00e0 l\u2019arri\u00e8re-plan. Au centre, la colonne portant la statue d\u2019une Vierge \u00e0 l\u2019Enfant. Sur l\u2019esplanade, on note deux bouches de citerne, l\u2019une ouverte\u00a0: quelqu\u2019un abreuve un cheval harnach\u00e9 (derri\u00e8re le chameau de queue, qui a tellement tourn\u00e9 la t\u00eate vers l\u2019arri\u00e8re qu\u2019il semble sans cou). Au fond, pr\u00e8s du petit arbre, 4 p\u00e8res assomptionnistes, devant le b\u00e2timent de l\u2019h\u00f4tellerie des p\u00e8lerins. Un grand groupe de gens du pays posent pour le photographe assomptionniste. Cela doit \u00eatre dans un contexte de f\u00eate religieuse, car ils sont endimanch\u00e9s (probablement des chr\u00e9tiens du lieu). Tirage papier ancien (contact) d\u2019une plaque de verre 24 x 30 cm, perdue. En 1898. ","date":"1898-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/18130-NDF-contact.214.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/  Notre-Dame de France","photoId":"12134-NDF-747","tags":["Ha\u00effa","St Jean-d\u2019Acre","port","Mont Carmel","mer","p\u00e8res assomptionnistes de Notre-Dame de France","plaque de verre de grand format (24 x 30 cm)","1898"],"caption":"La partie sud de la baie de St Jean-d\u2019Acre\u00a0: vue en direction de Ha\u00effa et du Mont Carmel. Deux assomptionnistes et un la\u00efc au premier plan. Ensuite, la petite ville m\u00eame de Ha\u00effa, telle qu\u2019autrefois, avant son d\u00e9veloppement en un grand port par les Britanniques. La gare maritime du chemin de fer turc n\u2019est pas encore construite. Sur la pointe de la montagne, on distingue l\u2019installation des carmes (au-dessus de la coupole de l\u2019\u00e9glise dans la ville basse). Photo des p\u00e8res assomptionnistes de Notre-Dame de France, plaque de verre  24 x 30 cm, en 1898. ","date":"1898-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/12134-NDF-747.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/  Sainte-Anne","photoId":"16208-Ste A-0389","tags":["d\u00e9sert de Juda","Mt des Oliviers","P\u00e8res Blancs de Ste Anne","Plaque de verre"],"caption":"Dans le d\u00e9sert de Juda, sur la route J\u00e9rusalem-J\u00e9richo, la halte au caravans\u00e9rail de Kh\u00e2n al-Hatrour, dit aussi le Bon Samaritain. Photo prise en direction de l\u2019ouest\u00a0: l\u2019arri\u00e8re-plan, dans le ciel, est le Mt des Oliviers, avec ses deux clochers\u00a0: la tour des Russes \u00e0 gauche, celle d\u2019Augusta Victoria au centre-gauche. Le caravans\u00e9rail est une halte bienvenue sur une piste en forte d\u00e9clivit\u00e9, lorsqu\u2019il s\u2019agit de remonter de environ \u2013 300 m sous le niveau de la mer, \u00e0 J\u00e9richo, jusqu\u2019aux 800 m d\u2019altitude du col du Mt des Oliviers. Le caravans\u00e9rail vient d\u2019\u00eatre r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 par les Ottomans\u00a0: les fen\u00eatres nouvelles sont install\u00e9es, de m\u00eame que les deux portails de la cour (des clich\u00e9s plus anciens montrent qu\u2019il n\u2019en n\u2019\u00e9tait pas ainsi peu auparavant). Dans la cour, les nombreuses voitures \u00e0 trois chevaux lou\u00e9es par les P\u00e8res Blancs de Ste Anne de J\u00e9rusalem sont au repos. Les fiacres \u00e9taient en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 deux chevaux, mais pour la route de J\u00e9richo, ils sont augment\u00e9s d\u2019une b\u00eate de trait. Le s\u00e9minaire grec-catholique est en d\u00e9placement au grand complet\u00a0; les s\u00e9minaristes d\u2019\u00e9gaillent pour se d\u00e9gourdir. Plaque de verre de Ste Anne, vers 1911.","date":"1911-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/16208-Ste A-0389.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"02282-2774","tags":["Gaza","la vieille ville","Mosqu\u00e9e","\u00e9glise","Plaque de verre 9 x 12 cm","R. Savignac","1895-1913"],"caption":"Gaza, la vieille ville \u00ab\u00a0vue prise du presbyt\u00e8re latin\u00a0\u00bb, d\u2019apr\u00e8s le registre \u00e0 la plume des p\u00e8res dominicains. Sur la droite, derri\u00e8re le tronc du palmier, le beau b\u00e2timent mamelouk \u00e0 l\u2019horizon est le S\u00e9ra\u00ef, si\u00e8ge du gouverneur ottoman. \u00c0 gauche, le minaret de la Grande Mosqu\u00e9e, ancienne \u00e9glise crois\u00e9e St Jean-Baptiste. La structure du minaret est \u00e0 trois anneaux s\u00e9par\u00e9s par une moulure (avant le balcon du muezz\u00een). Ceci est caract\u00e9ristique d\u2019avant la Guerre 14-18\u00a0: en effet, l\u2019artillerie britannique d\u00e9molira le minaret, qui sera reconstruit avec quatre anneaux, \u00e9tant ainsi rehauss\u00e9. Ce marqueur chronologique nous permet au minimum de dater la photo d\u2019avant 1914. La ville est le chef-lieu d\u2019une riche oasis, et d\u00e9bouch\u00e9 de caravanes. Clich\u00e9 des dominicains de l\u2019\u00c9cole biblique. Ceux-ci emmenaient r\u00e9guli\u00e8rement leurs \u00e9tudiants \u00e0 Gaza, aussi on ne peut gu\u00e8re pr\u00e9ciser la date, entre 1895 et 1913\u2026 Plaque de verre de R. Savignac, 9 x 12 cm. ","date":"1895-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/02282-2774.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"05702-7061","tags":["Gaza","la vieille ville","Mosqu\u00e9e","Plaque de verre 11 x 15 cm","R. Savignac","1923"],"caption":"\u00c0 Gaza dans la vieille ville, sur son flanc nord-ouest, la mosqu\u00e9e  Sayed Hashem, qui abrite le tombeau du grand-p\u00e8re du Proph\u00e8te Mohammad. La photo est post\u00e9rieure aux attaques britanniques de 1917\u00a0: on note un grand trou b\u00e9ant dans la principale coupole, entre deux palmiers. Photos des dominicains \u2013 que l\u2019on aper\u00e7oit au centre-droit, regardant la coupole \u00e9ventr\u00e9e. Clich\u00e9 du p\u00e8re Savignac, vers 1923. Verre 11 x 15 cm.","date":"1923-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/05702-7061.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"03184-3792","tags":["Gaza","la vieille ville","Mosqu\u00e9e","N\u00e9gatif verre 9 x 12 cm","R. Savignac","1923-1925"],"caption":"05698-7057 [\u00e0 remplacer par 03184-3792, meilleur\u00a0! merci]. Gaza, vue du sommet du Jebel Mountar, colline abrupte au sud-est de la ville. En contrebas du tell, on distingue les quartiers plus populaires ; les maisons pauvres y sont construites en pis\u00e9, et se distinguent mal du contexte. On note que le minaret de la Grande Mosqu\u00e9e est rehauss\u00e9, comme c\u2019est attest\u00e9 apr\u00e8s 1918. Cette vue panoramique a l\u2019avantage de bien illustrer le caract\u00e8re agricole de l\u2019environnement de Gaza\u00a0: l\u2019oasis est vaste\u2026 Clich\u00e9 du p\u00e8re dominicain R. Savignac, vers 1923-25. N\u00e9gatif verre 9 x 12 cm.","date":"1923-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/03184-3792.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"05504-2531","tags":["H\u00e9bron","la vieille ville","Tombeau des Patriarches","Har\u00e2m el-Khal\u00eel","tombe de Jacob","N\u00e9gatif verre 11 x 15 cm","R. Savignac",""],"caption":"\u00c0 H\u00e9bron, au c\u0153ur de la vieille ville, le grand sanctuaire du Tombeau des Patriarches, ou Har\u00e2m el-Khal\u00eel. L\u2019angle nord-ouest de la cour, juste apr\u00e8s une pluie. Dans l\u2019angle, la tombe de Jacob. La photo fait partie d\u2019une s\u00e9rie syst\u00e9matique, destin\u00e9e \u00e0 illustrer le magnifique volume de l\u2019\u00c9cole biblique, publi\u00e9 en 1923, H\u00e9bron, le Haram el-Khal\u00eel. S\u00e9pulture des Patriarches, par le p\u00e8re H. Vincent et le capitaine E.J.H. Mackay, assist\u00e9s des p\u00e8res F.-M. Abel et R. Savignac. Ce dernier fit sur commande des deux Auteurs, la plupart des photographies. Elles illustrent le meilleur de ce que l\u2019\u00c9cole pouvait fournir en cette mati\u00e8re, alliant la pr\u00e9cision du clich\u00e9 \u00e0 sa beaut\u00e9. Le tout d\u00e9but du Mandat Britannique a \u00e9t\u00e9 un moment de libert\u00e9, par rapport aux contraintes que le syst\u00e8me ottoman scl\u00e9ros\u00e9 avait impos\u00e9es, et les dominicains s\u2019empress\u00e8rent, d\u00e8s 1920, d\u2019examiner soigneusement ce superbe monument musulman, encore interdit il y a peu. N\u00e9gatif verre 11 x 15 cm de l\u2019hiver-printemps 1920.","date":"1920-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/05504-2531.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"07722-4111","tags":["H\u00e9bron","Har\u00e2m el-Khal\u00eel","N\u00e9gatif verre 11 x 15 cm","R. Savignac"],"caption":"H\u00e9bron, le front ouest de la forteresse, ou Qala\u201bah, au sud du Haram el-Khal\u00eel. \u00c0 part ce pan de mur, le monument m\u00e9di\u00e9val \u00e9tait en 1920 en tellement mauvais \u00e9tait qu\u2019il \u00e9tait condamn\u00e9. N\u00e9gatif verre 13 x 18 cm, du p\u00e8re Savignac.","date":"1920-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/07722-4111.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"08801-6002","tags":["H\u00e9bron","Har\u00e2m el-Khal\u00eel","la vieille ville","plaque de verre de grand format. 18 x 24 cm","R. Savignac"],"caption":"H\u00e9bron, vue sur le Haram el-Khal\u00eel et la vieille ville, depuis la hauteur au nord-est, le Ja\u201b\u00e2bireh. Belle plaque de verre de grand format, 18 x 24 cm, du p\u00e8re Savignac, hiver-printemps 1920. L\u2019int\u00e9r\u00eat de cette date tout au d\u00e9but de l\u2019\u00e9poque mandataire est de donner, en gros, le dernier \u00e9tat des sites juste \u00e0 la fin de l\u2019empire ottoman \u2013 peu de transformations ayant pu \u00eatre encore men\u00e9es juste au lendemain de la Grande Guerre\u2026","date":"1920-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/08801-6002.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"03577-5226","tags":["H\u00e9bron","la vieille ville","birket el-Sult\u00e2n","Plaque de verre 9  x 12 cm","R. Savignac"],"caption":"H\u00e9bron, dans la vieille ville, le grand bassin, ou birket el-Sult\u00e2n, encore en eau \u00e0 l\u2019\u00e9poque. Lors d\u2019un voyage des \u00e9tudiants de l\u2019\u00c9cole biblique (deux dominicains sur la droite), vers 1930. Plaque de verre 9  x 12 cm du p\u00e8re Savignac.","date":"1930-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/03577-5226.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"06257-8287","tags":["Jaffa","port","mer- N\u00e9gatif 10 x 15 cm","R. Savignac"],"caption":"Jaffa, le port. La double ligne parall\u00e8le de r\u00e9cifs a toujours emp\u00each\u00e9 les navires d\u2019accoster\u00a0; ils demeurent ancr\u00e9s au large. Les voyageurs rapportaient de multiples anecdotes li\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9pisode pittoresque de leur transbordement sur des barques \u00e0 rames pour venir \u00e0 quai (cf. photo suivante). N\u00e9gatif 10 x 15 cm, du p\u00e8re R. Savignac, vers 1930.","date":"1930-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/06257-8287.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"03709-5367","tags":["Jaffa","port","mer- Verre 9 x 12 cm","R. Savignac"],"caption":"Jaffa, le port int\u00e9rieur, avec ses voiliers et las barques men\u00e9es par des rameurs. \u00c0 l\u2019arri\u00e8re-plan, sur la gauche, la barre blanche des remous des r\u00e9cifs qui bloquent le port, et secouaient tellement les p\u00e8lerins arrivant en Terre sainte par bateau\u2026 Verre 9 x 12 cm, du p\u00e8re R. Savignac, vers 1930-35.","date":"1930-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/03709-5367.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/  Sainte-Anne","photoId":"16340-Ste A-0516","tags":["Jaffa","la vieille ville","plaque de verre","P\u00e8res Blancs de Ste Anne"],"caption":"La ville de Jaffa, c\u00f4t\u00e9 terre, vue du sud-ouest. Clich\u00e9 des P\u00e8res Blancs de Ste Anne, auteur inconnu, vers 1900\u00a0; plaque de verre conserv\u00e9e \u00e0 Ste Anne. ","date":"1900-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/16340-Ste A-0516.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"03705-5363","tags":["Jaffa","port","mer","Verre 9 x 12 cm","R. Savignac"],"caption":"\u00c0 l\u2019entr\u00e9e orientale de Jaffa, lorsqu\u2019on vient de J\u00e9rusalem, la fontaine publique, ou s\u00e9bil Abou Nabbout, du nom d\u2019un pacha (agha) ottoman, gouverneur entre 1810 et 1820. Photo du p\u00e8re Savignac, plaque de verre 9 x 12 cm, vers 1920.","date":"1920-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/03705-5363.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"06259-8289","tags":["Jaffa","port","mer","Plaque de verre 10 x 15 cm","R. Savignac"],"caption":"Jaffa, la rue du port, dite de la douane. \u00c0 droite, l\u2019escarpement du tell sur lequel les diff\u00e9rentes strates de la ville de l\u2019antiquit\u00e9 (y compris d\u2019\u00e9poque pharaonique) se sont empil\u00e9es. Des pans de l\u2019ancienne muraille m\u00e9di\u00e9vale se laissent deviner. La rue est encombr\u00e9e de caisses en bois, livr\u00e9es par les navires europ\u00e9ens, ou destin\u00e9s \u00e0 y \u00eatre embarqu\u00e9s. L\u2019activit\u00e9 du port se maintient tant bien que mal (\u00e9lectrification municipale par les Britanniques, etc.), alors que le grand port est d\u00e9j\u00e0 Ha\u00effa. Plaque de verre 10 x 15 cm du p\u00e8re Savignac, vers 1930-35.","date":"1930-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/06259-8289.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"06993-833","tags":["d\u00e9sert de Juda","monast\u00e8re","St George Khoziba","wady Qelt","Plaque de verre 13 x 18 cm","R. Savignac","1905-1910"],"caption":"Dans le d\u00e9sert de Juda, au-dessus de J\u00e9richo, le monast\u00e8re grec orthodoxe de St George Khoziba (vers 535, mais reb\u00e2ti \u00e0 plusieurs reprises). Accroch\u00e9 au flanc nord du wady Qelt, ce monast\u00e8re fortifi\u00e9 est toujours en activit\u00e9. Plaque de verre 13  18 cm du p\u00e8re Savignac, dominicain, vers 1905-10.","date":"1905-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/06993-833.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"15313-Z9830","tags":["J\u00e9richo","l\u2019oasis","A\u00efn Sult\u00e2n","tirage papier (6.5 x 10.5 cm)","1914"],"caption":"\u00c0 J\u00e9richo, dans l\u2019oasis, la source A\u00efn Sult\u00e2n, au pied du tell arch\u00e9ologique du m\u00eame nom. Pour les p\u00e8lerins, elle est appel\u00e9e fontaine d\u2019\u00c9lis\u00e9e. Source p\u00e9renne, elle fut l\u2019origine de la pr\u00e9sence humaine permanente d\u00e8s le chalcolithique. Le captage de la source entra\u00eene la construction de diff\u00e9rents bassins, qui, sur les photos, permettent d\u2019attribuer une date approximative, selon le degr\u00e9 de modernisme du moulin \u00e0 eaux (et ensuite, des pompes \u00e0 moteur)\u2026 Ce tirage papier (6,5 x 10,5 cm) dont le n\u00e9gatif verre a \u00e9t\u00e9 perdu, peut \u00eatre estim\u00e9 d\u2019avant 1914. ","date":"1914-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/15313-Z9830.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/ Jesuit","photoId":"16937-PBI.2062","tags":["Galil\u00e9e","Capharna\u00fcm","synagogue","N\u00e9gatif souple. rouleau pour appareil folding 9 x 12 cm"],"caption":"En Galil\u00e9e, le site franciscain de Capharna\u00fcm (Tell Houm), lieu saint traditionnel du village de p\u00eacheurs au bord du lac de Tib\u00e9riade, village d\u2019origine de l\u2019ap\u00f4tre S. Pierre. Du sud vers le nord\u00a0: la fa\u00e7ade de la synagogue tardive, apr\u00e8s restauration par les franciscains. Clich\u00e9 des p\u00e8res j\u00e9suites de l\u2019Institut Biblique Pontifical de J\u00e9rusalem, vers les ann\u00e9es 1935. N\u00e9gatif souple, rouleau pour appareil folding 9 x 12 cm.","date":"1935-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/16937-PBI.2062.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"05523-2549","tags":["Naplouse","la vieille ville","R. Savignac","verre 11 x 15 cm","1922"],"caption":"La ville de Naplouse, qui s\u2019\u00e9tend d\u2019est en ouest dans la vall\u00e9e d\u00e9bouchant apr\u00e8s le Mt Garizim. Le centre-ville ancien, vu du nord vers le sud, et avant le tremblement de terre d\u00e9vastateur de 1927. En plus des minarets, on note (centre-droit) la tour de l\u2019horloge, construite \u00e0 la fin du XIXe s.\u00a0Le premier plan est occup\u00e9 par un cimeti\u00e8re musulman. Clich\u00e9 du p\u00e8re Savignac, verre 11 x 15 cm, de 1922.","date":"1922-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/05523-2549.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"03321-3939BIS","tags":["S\u00e9bastiyeh","N\u00e9gatif verre 9 x 12 cm","R. Savignac","1922"],"caption":"Montagne de Samarie, du c\u00f4t\u00e9 de S\u00e9bastiyeh\u00a0: sc\u00e8ne des moissons, d\u00e9piquetage \u00e0 l\u2019aide de trois vaches tirant un tra\u00eeneau en bois arm\u00e9 de dents en pierres de silex. N\u00e9gatif verre 9 x 12 cm, p\u00e8re Savignac, vers 1922. ","date":"1922-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/03321-3939BIS.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"05549-2575","tags":["Naplouse","la vieille ville","R. Savignac","verre 11 x 15 cm","1922"],"caption":"Ville de Naplouse, dans le vieux centre, la porte d\u2019entr\u00e9e d\u2019une all\u00e9e du souq \u2013 porte de structure m\u00e9di\u00e9vale (probablement crois\u00e9e), qui ouvrait sur une galerie couverte, dont la vo\u00fbte a disparu. Photo du p\u00e8re Savignac, plaque de verre 11 x 15 cm, de 1922 (donc, d\u2019avant le tremblement de terre de 1927, d\u2019o\u00f9 l\u2019int\u00e9r\u00eat documentaire).","date":"1922-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/05549-2575.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"07749-4141","tags":["Naplouse","la vieille ville","Mosqu\u00e9e","basilique","R. Savignac","Grand n\u00e9gatif sur verre (13 x 18 cm)","1922"],"caption":"Naplouse, dans le centre-ville, l\u2019entr\u00e9e nord de la Grande Mosqu\u00e9e (Jama\u201b el-Kebir), ancienne basilique byzantine, reprise par les crois\u00e9es. Le tremblement de terre de 1927 fera s\u2019effondrer toute la vo\u00fbte au-dessus de l\u2019\u00e9pais linteau de type romain,  remontant \u00e0 la construction par l\u2019empereur Justinien. Le portail roman s\u2019est ins\u00e9r\u00e9 dessous, les deux ensemble ayant alors fort bien r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la secousse sismique\u00a0; la vo\u00fbte, elle, n\u2019\u00e9tait pas cha\u00een\u00e9e aux solides structures byzantines, et n\u2019a pas tenu. Grand n\u00e9gatif sur verre (13 x 18 cm) du p\u00e8re R. Savignac, en 1922. ","date":"1922-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/07749-4141.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"03441-5077BIS","tags":["Naplouse","la vieille ville","S\u00e9bastiyeh","R. Savignac","Grand n\u00e9gatif sur verre (13 x 18 cm)","1922"],"caption":"\u00c0 la sortie nord-ouest de la ville de Naplouse, au nord-ouest, en direction de S\u00e9bastiyeh, une source. Photo du p\u00e8re R. Savignac, vers 1923. Verre 9 x 12 cm.","date":"1923-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/03441-5077BIS.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"07781-4196","tags":["Samarie","montagne","S\u00e9bastiyeh","\u00e9glise","Plaque de verre 13 x 18 cm","R. Savignac","1922"],"caption":"Dans la montagne de Samarie, au village de S\u00e9bastiyeh, les ruines de l\u2019\u00e9glise crois\u00e9e d\u00e9di\u00e9e \u00e0 St Jean-Baptiste. Une mosqu\u00e9e et une petite \u00e9cole coranique \u00e9taient install\u00e9es dans la nef et le ch\u0153ur. La crypte existe toujours, vide, avec trois chambres s\u00e9pulcrales. Plaque de verre 13 x 18 cm de R. Savignac, vers 1922.","date":"1922-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/07781-4196.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/  Notre-Dame de France","photoId":"12165-NDF-693","tags":["Nazareth","Plaque de verre 24 x 30 cm","p\u00e8res assomptionnistes de Notre-Dame de France","1910"],"caption":"\u00c0 Nazareth, en ville. Sur le bord droit, l\u2019H\u00f4tel de Nazareth (d\u00e9sign\u00e9, en arabe local lokandah de Nazareth). Au centre, l\u2019h\u00f4tellerie pour p\u00e8lerins des p\u00e8res franciscains, la Casa Nova (noter l\u2019\u00e9cusson de la Custodie de Terre sainte au-dessus de la porte, dans l\u2019ombre du balcon). Plaque de verre 24 x 30 cm des p\u00e8res assomptionnistes de Notre-Dame de France (J\u00e9rusalem). Photographe non identifi\u00e9\u00a0; vers 1910.","date":"1910-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/12165-NDF-693.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"08814-6031","tags":["Nazareth","ville","montagne","basilique","Plaque de verre 24 x 30 cm","p\u00e8res assomptionnistes de Notre-Dame de France","1910","Verre 18 x 24 cm","1928"],"caption":"Nazareth vue du sud-ouest. Au premier plan, une famille chr\u00e9tienne pr\u00e8s d\u2019une citerne. La ville s\u2019\u00e9tend au pied de la montagne, la basilique franciscaine \u00e9tant \u00e0 peu pr\u00e8s au centre. \u00c0 l\u2019horizon, les grands b\u00e2timents des congr\u00e9gations enseignantes, Sal\u00e9siens, Fr\u00e8res des \u00c9cole chr\u00e9tiennes\u2026 Cliche du p\u00e8re R. Tonneau, dominicain, command\u00e9 par le p\u00e8re Lagrange pour sa monographie L\u2019\u00c9vangile de J\u00e9sus-Christ. Verre 18 x 24 cm, en 1928.","date":"1928-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/08814-6031.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"02378-2870","tags":["Nazareth","ville","montagne","\u00e9glise","R. Savignac","Verre 9 x 12 cm","1912"],"caption":"Nazareth. \u00c0 la sortie nord-est de la ville, la Fontaine de la Vierge. L\u2019eau vive est apport\u00e9e par un court canal qui commence derri\u00e8re l\u2019\u00e9glise grecque-orthodoxe de St Gabriel, qu\u2019elle traverse sous le dallage par un canal bien ma\u00e7onn\u00e9 (hors du champ, \u00e0 gauche de la photo). Au centre-droit, le nouveau caravans\u00e9rail, ou kh\u00e2n. Derri\u00e8re la vo\u00fbte de la fontaine, on devine les deux petits d\u00f4mes perc\u00e9s de trous \u00e0 lumi\u00e8re d\u2019un hamm\u00e2n, ou bain turc, aliment\u00e9 par le m\u00eame canal que la fontaine. Plaque de verre 9 x 12 cm de R. Savignac, vers 1912.","date":"1912-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/02378-2870.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"04976-1918","tags":["Jaffa","monument","montagne","Ramlah","R. Savignac","Verre 11 x 15 cm","1913"],"caption":"Sur la plaine c\u00f4ti\u00e8re, un peu au sud-est de Jaffa, le c\u00e9l\u00e8bre monument mamelouk, Tour de Ramlah. Elle fut ajout\u00e9e vers 1318 au grand ensemble de la Mosqu\u00e9e Blanche, construite par les premiers califes omeyyades (vers 716), lorsque la ville de Ramlah fut \u00e9difi\u00e9e \u00e0 partir de rien pour \u00eatre la capitale de la Palestine nouvellement musulmane. La tour n\u2019\u00e9tait pas que minaret, puisqu\u2019elle a des meurtri\u00e8res pour la d\u00e9fense. Elle mesure 30 m de haut. On remarque cinq cavaliers, tous portants l\u2019habit dominicain. Verre 11 x 15 cm du p\u00e8re Savignac, vers 1913.","date":"1913-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/04976-1918.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"04290-6229","tags":["St Jean-d\u2019Acre","\u201bAkka","Plaque de verre 9 x 12 cm","A.  Barrois"],"caption":"\u00c0 St Jean-d\u2019Acre (\u201bAkka), kh\u00e2n el-\u201bUmd\u00e2n. Le caravans\u00e9rail est l\u2019\u0153uvre de Jazzar Pacha (\u00e9poque de Bonaparte). Il est tout proche de la Porte de la Mer, ainsi les marchandises \u00e9taient descendues des navires \u00e0 tr\u00e8s peu de distance. Plaque de verre 9 x 12 cm, de 1933, par A. Barrois; toutes les photos de cette s\u00e9rie (infra) furent prises lors du voyage d\u2019\u00e9tude du p\u00e8re F.M. Abel, qui pr\u00e9parait un article historique sur St Jean d\u2019Acre, publi\u00e9 ann\u00e9e suivante dans la Revue biblique.","date":"1933-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/04290-6229.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"04275-6214","tags":["St Jean-d\u2019Acre","\u201bAkka","Plaque de verre 9 x 12 cm","A.  Barrois"],"caption":"Les remparts de St Jean-d\u2019Acre, en direction du sud-est (la montagne du Carmel se devine \u00e0 l\u2019horizon). Photo prise de la tour Borj Karim, au centre du front ouest de la ville, celui qui fait face \u00e0 la haute-mer. Plaque de verre 9 x 12 cm, de 1933, par le p\u00e8re A. Barrois.","date":"1933-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/04275-6214.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/  Notre-Dame de France","photoId":"12122-NDF-752","tags":["St Jean-d\u2019Acre","\u201bAkka","Mosqu\u00e9e","\u00e9glise","Plaque de verre 9 x 12 cm","A.  Barrois","1933"],"caption":"La Grande Mosqu\u00e9e de St Jean-d\u2019Acre. Construite par Jazzar Pacha en 1781. Les colonnes du porche (et des galeries, qui n\u2019apparaissent pas sur cette photo) ont \u00e9t\u00e9 pill\u00e9es \u00e0 C\u00e9sar\u00e9e Maritime. En pleine vieille ville, c\u2019est un havre de paix, avec sa belle v\u00e9g\u00e9tation. Les fondations sont en partie celles de l\u2019\u00e9glise crois\u00e9e de St Jean. Plaque de verre 9 x 12 cm, de 1933, par A. Barrois.","date":"1933-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/12122-NDF-752.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"04292-6231","tags":["St Jean-d\u2019Acre","la vieille ville","\u201bAkka","Plaque de verre 9 x 12 cm","A.  Barrois","1933"],"caption":"St Jean d\u2019Acre, ou \u201bAkka. Sur le front ouest de la vieille ville, le d\u00e9bouch\u00e9 (sous la vo\u00fbte) du quartier St Michel du temps des crois\u00e9s. Les maisons gardent le gros de leur structure m\u00e9di\u00e9vale authentique. Plaque de verre 9 x 12 cm, de 1933, par le dominicain A. Barrois.","date":"1933-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/04292-6231.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/  Notre-Dame de France","photoId":"12083-NDF-878","tags":["Tib\u00e9riade","lac","plaque de verre 24 x 30 cm","p\u00e8res assomptionnistes de Notre-Dame de France","1933"],"caption":"Au bord du lac de Tib\u00e9riade, en sa partie nord, les mariniers qui sont transbordeurs de lourds ballots semblent avoir amen\u00e9s avec eux les montures\u00a0: quatre sont dans l\u2019eau, fermement tenues contre la barque. Le sillage derri\u00e8re la barque montre qu\u2019elle vient juste d\u2019accoster, l\u2019ancre n\u2019\u00e9tant pas encore fich\u00e9e en terre ferme par l\u2019homme debout \u00e0 la proue. Photographie des assomptionnistes de Notre-Dame de France, plaque de verre 24 x 30 cm\u00a0; vers 1900.","date":"1900-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/12083-NDF-878.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"04294-6233","tags":["St Jean-d\u2019Acre","la vieille ville","\u201bAkka","Plaque de verre 9 x 12 cm","A.  Barrois","1933"],"caption":"St Jean d\u2019Acre, ou \u201bAkka. Sur le front ouest de la vieille ville, l\u2019issue de la rue des G\u00e9nois du temps des crois\u00e9s (\u00e0 droite). Sur la gauche, sous les maisons, des vo\u00fbtes devenues caves sont les maigres restes du couvent des dominicains du XIIIe s. Plaque de verre 9 x 12 cm, de 1933, par le p\u00e8re A. Barrois.","date":"1933-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/04294-6233.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"04993-1940","tags":["Tib\u00e9riade","ville","lac","couvent","plaque de verre 24 x 30 cm","mosqu\u00e9e","R. Savignac","1912"],"caption":"La ville de Tib\u00e9riade, sur la rive ouest du lac. Tout \u00e0 droite, le petit couvent franciscain, la mosqu\u00e9e. Le front de mer est encore m\u00e9di\u00e9val et mamelouk. \u00c0 cette \u00e9poque, la petite agglom\u00e9ration se tenait ramass\u00e9e dans ses remparts. Photo du dominicain R. Savignac, plaque de verre 11 x 15 cm\u00a0; vers 1912.","date":"1912-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/04993-1940.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"05935-7343","tags":["Tib\u00e9riade","ville","lac","couvent","N\u00e9gatif sur verre. 11 x 15 cm","mosqu\u00e9e","R. Tonneau","1912"],"caption":"\u00c0 Tib\u00e9riade, les p\u00eacheurs r\u00e9parent leurs filets. Ils se sont install\u00e9s pr\u00e8s du d\u00e9barcad\u00e8re, mais contre un caf\u00e9\u00a0; quatre consommateurs de th\u00e9 jouent aux cartes. Photo du dominicain R. Tonneau, command\u00e9e par le p\u00e8re Lagrange pour son ouvrage r\u00e9dig\u00e9 en 1928. N\u00e9gatif sur verre, 11 x 15 cm.","date":"1928-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/05935-7343.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/  Sainte-Anne","photoId":"15908-Ste A-0071","tags":["Bethl\u00e9em","basilique","basilique de la Nativit\u00e9","La vieille ville","Plaque de verre 10 x 15 cm","P\u00e8res Blancs","1912"],"caption":"Bethl\u00e9em. La mont\u00e9e vers le parvis de la basilique de la Nativit\u00e9 (hors champ, sur la gauche). Au centre, le groupe des s\u00e9minaristes palestiniens grecs-catholiques du s\u00e9minaire fran\u00e7ais de Ste Anne, men\u00e9e par trois P\u00e8res Blancs. Photo par un quatri\u00e8me P\u00e8re Blanc, prise du haut de la Casa Nova, l\u2019h\u00f4tellerie des franciscains \u00e0 l\u2019angle nord-ouest du complexe de la basilique. La vieille ville de Bethl\u00e9em montre son urbanisme traditionnel encore pr\u00e9serv\u00e9. Vue vers l\u2019ouest. Plaque de verre 10 x 15 cm, vers 1921.","date":"1921-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/15908-Ste A-0071.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/  Sainte-Anne","photoId":"16103-Ste A-0288","tags":["Lazariyeh","B\u00e9thanie","village","monast\u00e8re","tombe de St Lazare","Herodium","P\u00e8res-Blancs de Ste Anne","plaque de verre 6 x 9 cm","1900"],"caption":"Le village de Lazariyeh, ou B\u00e9thanie, derri\u00e8re le Mt des Oliviers, \u00e0 l\u2019est de J\u00e9rusalem. Ce village comm\u00e9more la r\u00e9surrection de Lazare (d\u2019o\u00f9 le nom arabis\u00e9 en Lazariyeh). On y voit les ruines imposantes, au centre-droit, d\u2019un monast\u00e8re du temps des Crois\u00e9s. La tombe traditionnelle de Lazare est proche du petit clocher de l\u2019\u00e9glise alors en activit\u00e9. La route J\u00e9rusalem-J\u00e9richo longe le village sur la gauche de la photo, apr\u00e8s avoir contourn\u00e9 la colline sur laquelle les pauvres maisons sont regroup\u00e9es. \u00c0 l\u2019horizon, dans le ciel, au centre gauche, on devine l\u2019Herodium (en forme de volcan), la forteresse \u00e0 l\u2019est de Bethl\u00e9em. Clich\u00e9 des P\u00e8res-Blancs de Ste Anne, plaque de verre 6 x 9 cm, vers 1900. Vue du nord vers le sud. ","date":"1900-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/16103-Ste A-0288.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"03678-5331","tags":["la mer Morte","mer","la mer Morte","bateau","R. Savignac","Plaque de verre 9 x 12 cm","1914"],"caption":"Sur le rivage de la mer Morte, c\u00f4t\u00e9 ouest (au Gh\u00f4r es-Safiyeh), en 1925. \u00c0 la suite du succ\u00e8s de la toute premi\u00e8re croisi\u00e8re sur la mer Morte par l\u2019\u00c9cole biblique (d\u00e9c. 1908-janv. 1909), l\u2019id\u00e9e fut reprise par le p\u00e8re R. Savignac, qui rempla\u00e7a alors Jaussen comme animateur du groupe des \u00e9tudiants et stagiaires \u00e0 l\u2019Ecole biblique. Ceux-ci proc\u00e8dent \u00e0 l\u2019embarquement en deux \u00e9tapes\u00a0: rejoindre les pieds dans l\u2019eau une barque \u00e0 rame, qui les m\u00e8nera au bateau \u00e0 moteur lou\u00e9 pour l\u2019occasion. Plaque de verre 9 x 12 cm du p\u00e8re R. Savignac.","date":"1914-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/03678-5331.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"03862-5517","tags":["Swafir el-Sharqiyeh","Plaque de verre 9 x 12 cm","R. Savignac","1924"],"caption":"Ou\u00e9ly contre le village de Swafir el-Sharqiyeh, sur la plaine c\u00f4ti\u00e8re, dite C\u00f4te philistine par les Fran\u00e7ais de cette \u00e9poque. Plaque de verre 9 x 12 cm du p\u00e8re Savignac, dominicain. Vers 1924.","date":"1924-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/03862-5517.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"05779-7158","tags":["Galil\u00e9e","Liban","village","\u00e9glise","Plaque de verre 9 x 12 cm","dominicains","Ecole biblique","synagogue","R. Savignac","Plaque de verre","11 x 15 cm","1924"],"caption":"En Haute-Galil\u00e9e, \u00e0 la jonction avec le Liban, le village chr\u00e9tien de Kafer Bir\u201bim. Le clocher d\u2019une \u00e9glise de village domine le site. Les dominicains de l\u2019Ecole biblique y faisaient halte pour les ruines d\u2019une importante ancienne synagogue, au portail richement d\u00e9cor\u00e9. Plaque de verre  11 x 15 cm, du p\u00e8re R. Savignac. Vers 1924.","date":"1924-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/05779-7158.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"06310-8371","tags":["Galil\u00e9e","Tib\u00e9riade","ville","lac de Tib\u00e9riade","Plaque de verre 9 x 12 cm","dominicains","Ecole biblique","synagogue","R. Savignac","Verre de 10 x 15 cm","1922"],"caption":"En Galil\u00e9e, le lac de Tib\u00e9riade\u00a0: le front de mer de la ville de Tib\u00e9riade, \u00e0 son angle nord-ouest. Verre de 10 x 15 cm, du p\u00e8re R. Savignac. Vers 1922.","date":"1922-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/06310-8371.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"03860-5515","tags":["Village de Zakariyah","Village","J\u00e9rusalem","lac de Tib\u00e9riade","Plaque de verre 9 x 12 cm","dominicains","Ecole biblique","synagogue","R. Savignac","Plaque de verre 9 x 12 cm","1926"],"caption":"Village de Zakariyah, dans la zone des collines au sud-ouest de J\u00e9rusalem (la Sheph\u00e9lah biblique). Le village est au bord de la vall\u00e9e du Wadi el-Sant. \u00c0 l\u2019horizon, le tell arch\u00e9ologique du site canan\u00e9en et biblique (l\u2019Az\u00e9qa de l\u2019Ancien Testament). Plaque de verre 9 x 12 cm du p\u00e8re R. Savignac, vers 1926.","date":"1926-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/03860-5515.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"15260-Z9777","tags":["lac de Tib\u00e9riade","R. Savignac","Plaque de verre 9 x 12 cm","1922"],"caption":"Le pont dit Jisr el-Mouj\u00e2mi\u201b, sur le Jourdain, au sud du lac de Tib\u00e9riade, pas loin du confluent avec le Yarmouk. Le chemin de fer turc passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9, sur un pont m\u00e9tallique. Plaque de verre 9 x 12 cm du p\u00e8re R. Savignac, vers 1922.","date":"1922-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/15260-Z9777.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"16949-PBI.2074","tags":["Cana","Village","Galil\u00e9e","\u00e9glise","Kafr Kanna","mosqu\u00e9e","Plaque de verre 9 x 12 cm","1935"],"caption":"Le village de Cana en Galil\u00e9e (Kafr Kanna). Les trois  \u00e9glises, catholiques, orthodoxes et melkites (grecs-catholiques) colorent le village comme lieu de p\u00e8lerinage \u00e9voquant le miracle de l\u2019eau chang\u00e9e en vin (S. Jean). Toutefois, \u00e0 droite, on voit le minaret d\u2019une petite mosqu\u00e9e\u2026 Au premier plan, la fontaine publique aliment\u00e9e par une source p\u00e9renne. Plan-film des P\u00e8res J\u00e9suites de l\u2019Institut Biblique Pontifical de J\u00e9rusalem\u00a0; photographe non identifi\u00e9. Vers 1935.","date":"1935-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/16949-PBI.2074.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/  Notre-Dame de France","photoId":"17914-NDF-contact.164","tags":["Jifnah","Village","\u00e9glise","Kafr Kanna","mosqu\u00e9e","Tirage papier de 24 cm","1905"],"caption":"Village chr\u00e9tien de Jifnah, au nord-ouest de J\u00e9rusalem, en contre-bas de Bir-Zeit. Paysage typique des collines en direction de Naplouse (le territoire de Benjamin de la Bible). Visite par les \u00e9tudiants s\u00e9minaristes assomptionnistes de Notre-Dame de France. Clich\u00e9 d\u2019un p\u00e8re assomptionniste fran\u00e7ais, non identifi\u00e9. Tirage papier de 24 cm de large, retaill\u00e9 en hauteur (plaque de verre perdue). Vers 1905\u00a0: \u00e0 cette \u00e9poque ancienne, les villages \u00e9taient encore tr\u00e8s pauvres et plut\u00f4t mis\u00e9rables. ","date":"1905-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/17914-NDF-contact.164.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"06329-8393","tags":["A\u00efn Unqur","montagne","H\u00e9bron","dominicain","R. Savignac","verre 10 x 15 cm","1923"],"caption":"Les animaux sont abreuv\u00e9s \u00e0 A\u00efn Unqur, dans la montagne aux environs d\u2019H\u00e9bron. \u00c0 gauche, un dominicain de l\u2019\u00e9quipe des p\u00e8res en excursion. Clich\u00e9 du p\u00e8re Savignac, verre 10 x 15 cm, vers 1923. ","date":"1923-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/06329-8393.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"05719-7080","tags":["Rentis","Village","Juda","montagne","Aboud","R. Savignac","verre 11 x 15 cm","1922"],"caption":"Le village chr\u00e9tien de Rentis, dans les collines du versant nord-ouest de la montagne de Juda, pas loin de \u2018Aboud. Le cadre champ\u00eatre est caract\u00e9ristique de la Terre sainte des collines\u00a0: fort caillouteux, mais avec de petites zones cultiv\u00e9es dans les creux o\u00f9 un peu de bonne terre demeure. Clich\u00e9 du p\u00e8re R. Savignac, verre 11 x 15 cm, vers 1922.","date":"1922-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/05719-7080.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"00237-J0242","tags":["Taybeh","Village","\u00e9glise","ruines","byzantine","A. Jaussen","Verre 7 x 13 cm","1922"],"caption":"Au village chr\u00e9tien de Taybeh, au nord de J\u00e9rusalem, pr\u00e8s de Ramallah, mais \u00e0 l\u2019est (le village de Jifneh, supra, \u00e9tant son sym\u00e9trique \u00e0 l\u2019ouest). Les ruines d\u2019une \u00e9glise d\u2019abord byzantine puis crois\u00e9e se d\u00e9tachent dans le ciel \u2013 elles ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment restaur\u00e9es par des arch\u00e9ologues fran\u00e7ais (lieu-dit du Khader). La sc\u00e8ne agricole est le travail sur les aires\u00a0: d\u00e9piquetage ici. Photo par le p\u00e8re A. Jaussen, dominicain, adepte des vues st\u00e9r\u00e9oscopiques. Verre 7 x 13 cm. Vers 1922.","date":"1922-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/00237-J0242.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"00238-J0243","tags":["Taybeh","Village","\u00e9glise","ruines","byzantine","","A. Jaussen","Verre 7 x 13 cm","1922"],"caption":"Au village de Taybeh, sur l\u2019aire\u00a0: les paysans brandissent leurs instruments de travail traditionnels, afin que le photographe les immortalise\u2026 On distingue des fourches en bois \u00e0 4 pointes et des tamis ronds. Les jeunes filles portent un couffin sur la t\u00eate (\u00e0 gauche). M\u00eame s\u00e9rie photographique du p\u00e8re Jaussen. Verre 7 x 13 cm.","date":null,"file":"\/188imagesjpeg\/00238-J0243.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"00377-J0380","tags":["montagne","Village","Taybeh","A. Jaussen","Verre 7 x 13 cm","1922"],"caption":"Dans la montagne, un lieu ind\u00e9termin\u00e9 (pr\u00e8s de Naplouse\u00a0?), o\u00f9 le p\u00e8re A. Jaussen a aim\u00e9 saisir le m\u00eame type de sc\u00e8ne agricole de d\u00e9piquetage que sur le clich\u00e9 de Taybeh supra (n\u00b0 00237-J0242). Les quatre bovins pi\u00e9tinent la masse des branchages, men\u00e9s par un paysan. M\u00eame s\u00e9rie photographique du p\u00e8re Jaussen. Verre 7 x 13 cm, vers 1922.","date":"1922-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/00377-J0380.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"00238-J0243","tags":["montagne","Village","Taybeh","ruines","byzantine","A. Jaussen","Verre 7 x 13 cm","1922"],"caption":"Au village chr\u00e9tien de Taybeh, au nord de J\u00e9rusalem, pr\u00e8s de Ramallah, mais \u00e0 l\u2019est (le village de Jifneh, supra, \u00e9tant son sym\u00e9trique \u00e0 l\u2019ouest). Les ruines d\u2019une \u00e9glise d\u2019abord byzantine puis crois\u00e9e se d\u00e9tachent dans le ciel \u2013 elles ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment restaur\u00e9es par des arch\u00e9ologues fran\u00e7ais (lieu-dit du Khader). La sc\u00e8ne agricole est le travail sur les aires\u00a0: ici, le vannage via les tamis ronds. Photo par le p\u00e8re A. Jaussen, dominicain, adepte des vues st\u00e9r\u00e9oscopiques. Verre 7 x 13 cm. Vers 1922.","date":"1922-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/00238-J0243.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"03541-5186","tags":["montagne","Village","Taybeh","\u00e9glise","mosqu\u00e9e","R. Savignac","R. Savignac","Verre 7 x 13 cm","1922"],"caption":"Le village de Taybeh \u00e0 l\u2019horizon. Vu du sud vers le nord. Dans le village, trois \u00e9glises\u00a0; pas de mosqu\u00e9e. \u00c0 droite du village, l\u2019\u00e9glise latine\u00a0; au centre, la grecque et la melkite. Le sanctuaire ancien, el-khader, sort du champ, sur la droite du clich\u00e9. Photo du p\u00e8re R. Savignac, verre 9 x 12 cm. Vers 1923.","date":"1922-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/03541-5186.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"16337-Ste A-0513","tags":["Na\u00efm","Village","\u00e9glise","franciscaine","mosqu\u00e9e","P\u00e8res Blancs"],"caption":"En Galil\u00e9e, le village de Na\u00efm, ou Na\u00efn, lieu traditionnel du miracle de la r\u00e9surrection du fils de la veuve (en Luc). Au centre la modeste \u00e9glise franciscaine. Le village est tout proche de Nazareth, dans la plaine d\u2019Esdrelon. Plaque de verre des P\u00e8res Blancs de Ste Anne, par un de leurs religieux fran\u00e7ais, au nom inconnu aujourd\u2019hui. Vers 1910.","date":"1910-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/16337-Ste A-0513.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/  Notre-Dame de France","photoId":"17918-NDF-contact.168","tags":["Village","p\u00e8res assomptionnistes de Notre-Dame de France","franciscaine"],"caption":"Village non identifi\u00e9. Clich\u00e9 ancien des p\u00e8res assomptionnistes de Notre-Dame de France. Le verre \u00e9tant perdu, il s\u2019agit ici d\u2019un tirage papier. Un groupe de villageois pose pour la photo. Au centre, un s\u00e9minariste assomptionniste\u00a0; \u00e0 droite, deux religieux de la m\u00eame congr\u00e9gation\u2026 Bon t\u00e9moignage sur la vari\u00e9t\u00e9 des v\u00eatements port\u00e9s alors par le petit peuple de Palestine. Le nom du photographe est inconnu, de m\u00eame que la date pr\u00e9cise. ","date":null,"file":"\/188imagesjpeg\/17918-NDF-contact.168.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/  Notre-Dame de France","photoId":"12159-NDF-899","tags":["Ville","Jenine","Samarie","montagne","p\u00e8res","Galil\u00e9e","assomptionnistes de Notre-Dame de France","franciscaine","Plaque de verre grand format (24 x 30 cm)"],"caption":"Ville de Jenine, au nord de la Samarie, derni\u00e8re ville de la montagne avant la Galil\u00e9e. Le cimeti\u00e8re borde l\u2019agglom\u00e9ration. Plaque de verre grand format (24 x 30 cm), de Notre-Dame de France, clich\u00e9 assomptionniste, non dat\u00e9. ","date":null,"file":"\/188imagesjpeg\/12159-NDF-899.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/  Notre-Dame de France","photoId":"12155-NDF-895","tags":["Village","montagne","Plaque de verre grand format (24 x 30 cm)"],"caption":"Village de la montagne, du c\u00f4t\u00e9 de Rentis\u00a0; localisation non pr\u00e9cis\u00e9e. Plaque de verre grand format (24 x 30 cm), de Notre-Dame de France, clich\u00e9 assomptionniste, vers 1900.","date":"1900-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/12155-NDF-895.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/  Notre-Dame de France","photoId":"12108-NDF-844","tags":["Village","montagne","Plaque de verre grand format (24 x 30 cm)","p\u00e8res assomptionnistes de Notre-Dame de France"],"caption":"T\u00e9r\u00e9binthe majestueux, dans la vall\u00e9e d\u2019el-Sant. L\u2019homme assis verse \u00e0 boire \u00e0 son compagnon. Plaque de verre grand format (24 x 30 cm), de Notre-Dame de France, clich\u00e9 assomptionniste, non dat\u00e9. ","date":null,"file":"\/188imagesjpeg\/12108-NDF-844.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/  Notre-Dame de France","photoId":"12128-NDF-692","tags":["Jaffa","montagne","Germer-Durand","p\u00e8res assomptionnistes de Notre-Dame de France","Plaque de verre grand format (24 x 30 cm)"],"caption":"Grand sycomore pr\u00e8s de Jaffa. Parmi les personnages, on reconnait un religieux assomptionniste tout \u00e0 gauche \u2013 le P\u00e8re Germer-Durand. Un Europ\u00e9en se tient \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, tandis que les jardiniers b\u00eachent. Un home se tient debout dans le tronc. Plaque de verre grand format (24 x 30 cm), de Notre-Dame de France, non dat\u00e9. ","date":null,"file":"\/188imagesjpeg\/12128-NDF-692.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/  Notre-Dame de France","photoId":"10170-NDF-1279","tags":["Village","p\u00e8res assomptionnistes de Notre-Dame de France","Plaque de verre 8 x 18 cm"],"caption":"Village non identifi\u00e9, photographi\u00e9 par les p\u00e8res assomptionnistes vers la fin de l\u2019\u00e9poque mandataire, semble-t-il (l\u2019habillement de l\u2019Europ\u00e9en au bord de la route indique une date assez r\u00e9cente). La structure du village, \u00e0 mi- pente de la colline, est typique de l\u2019habitat traditionnel en Palestine. Au bas de la pente, l\u2019apprivoisement en eau et les terres fertiles permettent les jardins. Plaque de verre 8 x 18 cm, de Notre-Dame de France, vers 1935-8. ","date":"1935-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/10170-NDF-1279.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"05769-7148","tags":["Galil\u00e9e","Safed","Village","R. Savignac","Plaque de verre 11 x 15"],"caption":"Haute-Galil\u00e9e, la petite ville de Safed, \u00e0 828 m d\u2019altitude. \u00c0\u00a0l\u2019\u00e9poque, la majorit\u00e9 de la population \u00e9tait juive ashk\u00e9naze, sous protection consulaire de l\u2019Autriche. Une minorit\u00e9 musulmane, et quelques grecs-orthodoxes y demeuraient aussi. La ville avait \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9e par un tremblement de terre en 1837. Au sommet, ruines du ch\u00e2teau crois\u00e9, que les Fran\u00e7ais de Bonaparte occup\u00e8rent bri\u00e8vement en 1799. Safed est consid\u00e9r\u00e9e comme une ville sainte dans le juda\u00efsme\u00a0; ses nombreuses synagogues en t\u00e9moignent. Vue du sud vers le nord. Plaque de verre 11 x 15, du p\u00e8re R. Savignac, dominicain. Vers 1925.","date":"1925-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/05769-7148.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"04047-5740","tags":["Rentis","Village","ruines","p\u00e8res assomptionnistes de Notre-Dame de France","R. Savignac","Plaque de verre 11 x 15"],"caption":"Village chr\u00e9tien de Rentis, sur le flanc ouest de la cha\u00eene montagneuse de la Palestine centrale (cf. supra, clich\u00e9 n\u00b0 05719-7080). Villageois au milieu des ruines du ou\u00e9ly et de son cimeti\u00e8re\u00a0; \u00e0 gauche, l\u2019arbre sacr\u00e9 qui existait encore \u00e0 l\u2019\u00e9poque. Plaque de verre 9 X 12 cm, du p\u00e8re R. Savignac. Vers 1925-27.","date":"1925-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/04047-5740.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"03850-5505","tags":["Rentis","Village","Qouleh"],"caption":"Village de Qouleh, vu du sud. Dans la partie sud-ouest du pays, vers la c\u00f4te de Philistie (plaine de Sharon de la Bible), \u00e0 hauteur de Jaffa, mais proche de Rentis. L\u2019excursion de l\u2019\u00c9cole biblique vers ce village visait en r\u00e9alit\u00e9 un mausol\u00e9e romain \u00e0 proximit\u00e9, dit Naby Yahya (ou al-Mouseiri\u2018a). La disposition du village est tout \u00e0 fait traditionnelle pour la Palestine\u00a0: l\u00e9g\u00e8rement en hauteur, avec les champs et les oliviers en contre-bas \u2013 et les haies de cactus.","date":null,"file":"\/188imagesjpeg\/03850-5505.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"09156-J-2101","tags":["J\u00e9rusalem","Mosqu\u00e9e","esplanade des Mosqu\u00e9es","D\u00f4me du Rocher","A. Jaussen","colorim\u00e9trie"],"caption":"J\u00e9rusalem, esplanade des Mosqu\u00e9es.  D\u00e9tail de la fa\u00e7ade de l\u2019octogone du D\u00f4me du Rocher. Autochrome par le p\u00e8re A. Jaussen, de l\u2019\u00c9cole biblique, vers les ann\u00e9es 1920-25. Document rare de la colorim\u00e9trie des fa\u00efences avant les restaurations parfois intempestives faites ult\u00e9rieurement.","date":"1920-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/09156-J-2101.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"09150-A-5","tags":["J\u00e9rusalem","Mosqu\u00e9e","esplanade des Mosqu\u00e9es","D\u00f4me du Rocher","R. Savignac"],"caption":"J\u00e9rusalem, esplanade des Mosqu\u00e9es.  D\u00e9tail de la fa\u00e7ade de l\u2019octogone du D\u00f4me du Rocher. Autochrome par le p\u00e8re R. Savignac, de l\u2019\u00c9cole biblique, vers les ann\u00e9es 1920-25.","date":"1920-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/09150-A-5.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"09161-J-2106","tags":["J\u00e9rusalem","Mosqu\u00e9e","D\u00f4me du Rocher","esplanade des Mosqu\u00e9es","A. Jaussen"],"caption":"J\u00e9rusalem, esplanade des Mosqu\u00e9es.  Le petit d\u00f4me dit \u00ab\u00a0D\u00f4me de la Cha\u00eene\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019est du D\u00f4me du Rocher. Autochrome par le p\u00e8re A. Jaussen, de l\u2019\u00c9cole biblique, vers les ann\u00e9es 1920-25. Des restaurations ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es r\u00e9cemment, alt\u00e9rant l\u2019ancien aspect, dont l\u2019autochrome garde un bon t\u00e9moignage. ","date":"1920-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/09161-J-2106.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"09160-J-2105","tags":["J\u00e9rusalem","Mosqu\u00e9e","D\u00f4me du Rocher","mamelouke","D\u00f4me du Rocher","A. Jaussen"],"caption":"J\u00e9rusalem, esplanade des Mosqu\u00e9es. Grand escalier ouest d\u2019acc\u00e8s au D\u00f4me du Rocher. A droite, le monument mamelouke de la fontaine Qa\u00eft Bey.  Autochrome par le p\u00e8re A. Jaussen, de l\u2019\u00c9cole biblique, vers les ann\u00e9es 1920-25.","date":"1920-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/09160-J-2105.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"09146-A-1","tags":["J\u00e9rusalem","Mosqu\u00e9e","D\u00f4me du Rocher","El-Aqsa","R. Savignac"],"caption":"J\u00e9rusalem, esplanade des Mosqu\u00e9es. Le D\u00f4me du Rocher vu de l\u2019entr\u00e9e d\u2019El-Aqsa (du sud vers le nord). La fontaine aux ablutions, puis l\u2019escalier sud. Autochrome par le p\u00e8re R. Savignac, de l\u2019\u00c9cole biblique, vers les ann\u00e9es 1925-30.","date":"1925-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/09146-A-1.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/ JOURDAIN COULEURS","photoId":"09176-JOURDAIN-COULEURS","tags":["la mer Morte"],"caption":"Diapositive couleur pour projection. Auteur inconnu (peut-\u00eatre acquise autrefois sur le march\u00e9). Le Jourdain \u00e0 hauteur de J\u00e9richo, vers son d\u00e9bouch\u00e9 \u00e0 la mer Morte.","date":null,"file":"\/188imagesjpeg\/09176-JOURDAIN-COULEURS.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/ Bethl\u00e9em colori\u00e9e","photoId":"09177-B\u00c9THL\u00c9EM COLORI\u00c9","tags":["basilique de la Nativit\u00e9","basilique","American Colony Photographer"],"caption":"Diapositive pour projection, colori\u00e9e \u00e0 la main sur une base noir & blanc, d\u2019un clich\u00e9 de la collection dite \u00ab\u00a0American Colony Photographer\u00a0\u00bb, acquise par l\u2019\u00c9cole biblique. Bethl\u00e9em, la grand\u2019place devant la basilique de la Nativit\u00e9, un jour de march\u00e9. Epoque ottomane (avant 1914).","date":"1914-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/09177-B\u00c9THL\u00c9EM COLORI\u00c9.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/  Notre-Dame de France","photoId":"17901-NDF-contact.151","tags":["\u00e9glise","Abou Ghosh","American Colony Photographer","p\u00e8res assomptionnistes de Notre-Dame de France","s\u00e9pia"],"caption":"Abou Ghosh, avec l\u2019\u00e9glise crois\u00e9e sur la droite, la source au centre pr\u00e8s du palmier, et le village palestinien sur la gauche. Vers 1890, lorsque l\u2019\u00e9glise n\u2019\u00e9tait pas encore restaur\u00e9e par la France. Au premier plan, un assomptionniste de Notre-Dame de France. Clich\u00e9 d\u2019un assomptionniste inconnu de nous. Scan d\u2019un tirage ancien de couleur s\u00e9pia coll\u00e9 sur une page des albums de St Pierre en Gallicante, J\u00e9rusalem. ","date":null,"file":"\/188imagesjpeg\/17901-NDF-contact.151.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"05708-7067","tags":["Asdoud","Ashdod","Village","ruines","R. Savignac","Plaque de verre 11 x 15"],"caption":"Sur la c\u00f4te m\u00e9diterran\u00e9enne, au village palestinien de Asdoud (Ashdod), en 1923. Au centre, le p\u00e8re Sertillanges, th\u00e9ologien dominicain de Paris de passage \u00e0 l\u2019\u00c9cole biblique\u00a0; \u00e0 gauche, sous l\u2019arbre, des \u00e9tudiants de l\u2019\u00c9cole. Clich\u00e9 du  p\u00e8re R. Savignac, dominicain, lors d\u2019une des excursions officielles de l\u2019\u00c9cole biblique. Plaque de verre 11 x 15 cm.","date":"1923-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/05708-7067.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"03198-3814","tags":["Ascal\u00e2n","Ascalon","Village","ruines","R. Savignac","Plaque de verre 9 x 12 cm"],"caption":"\u00c0 Ascal\u00e2n (Ascalon),  pendant les fouilles arch\u00e9ologiques anglaises des ann\u00e9es 1921-22.  Une des pr\u00e9cieuses trouvailles d\u00e9gag\u00e9es du puits\u00a0: la statue en marbre d\u2019une Victoire ail\u00e9e, du IIIe s. ap. J.-C. Clich\u00e9 du p\u00e8re R. Savignac. Plaque de verre 9 x 12 cm.","date":"1921-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/03198-3814.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"08553-140","tags":["Bethl\u00e9em","basilique","basilique de la Nativit\u00e9","R. Savignac","format de 18 x 24 cm"],"caption":"Bethl\u00e9em. \u00c0 l\u2019int\u00e9rieur de la basilique de la Nativit\u00e9, chapiteaux g\u00e9min\u00e9s \u00e0 l\u2019angle de la nef centrale, en direction du transept. La nef centrale est une des rares constructions authentiquement constantiniennes encore debout\u00a0: elle date de 339. Les colonnes monolithes ont re\u00e7u des peintures du temps des croisades. Ici, une t\u00eate de Christ, surmont\u00e9 d\u2019un om\u00e9ga. Clich\u00e9 sur plaque de verre au format de 18 x 24 cm, par le p\u00e8re dominicain R. Savignac, vers 1920.","date":"1920-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/08553-140.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"03442-5078","tags":["monast\u00e8re","Prodromos","R. Savignac","plaque de verre 9 x 12 cm"],"caption":"Dans la vall\u00e9e du Jourdain, \u00e0 hauteur de J\u00e9richo, tout proche de la rive du fleuve, sur la rive occidentale, le monast\u00e8re grec orthodoxe dit \u00ab\u00a0Qasr el-Yahoud\u00a0\u00bb, dans le parler local b\u00e9douin, ou Prodromos.  Le monast\u00e8re est consacr\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire de St Jean-Baptiste, et il \u00e9tait la derni\u00e8re \u00e9tape des p\u00e8lerins orthodoxes, russes notamment, qui allaient ensuite se plonger dans le Jourdain pour renouveler leur bapt\u00eame. Clich\u00e9 du p\u00e8re R. Savignac, plaque de verre 9 x 12 cm, des dominicains du couvent St \u00c9tienne \/ \u00c9cole biblique. Vers les ann\u00e9es 1920.","date":"1920-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/03442-5078.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"03428-5065","tags":["montagne","Samarie","Mont Garizim","R. Savignac","plaque de verre 9 x 12 cm"],"caption":"Dans la montagne de Samarie. Le sanctuaire musulman du W\u00e9ly Rij\u00e2l \u2018Amoud, au pied du Mont Garizim. Au premier plan, des tombeaux sous la protection spirituelle du petit lieu saint. Clich\u00e9 de R. Savignac, dominicain, sur plaque de verre 9 x 12 cm. Vers 1923.","date":"1923-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/03428-5065.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"03543-5188","tags":["montagne","Samarie","Mont Garizim","R. Savignac","plaque de verre 9 x 12 cm"],"caption":"Dans la campagne palestinienne, au nord de J\u00e9rusalem, le w\u00e9ly Cheikh Abou Yousef, \u00e0 Beit Doukkou. Clich\u00e9\u00a0du P. R. Savignac, dominicain\u00a0; plaque de verre 9 x 12 cm. Vers les ann\u00e9es 1920.","date":"1920-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/03543-5188.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"04040-5732","tags":["R. Savignac","plaque de verre 9 x 12 cm"],"caption":"Dans la campagne palestinienne, au nord de J\u00e9rusalem (Monts d\u2019\u00c9phra\u00efm), le Khirbeh (et w\u00e9ly) de Kafer Rout. Au premier plan, traces d\u2019une carri\u00e8re de pierres (empreintes en n\u00e9gatifs des blocs d\u00e9tach\u00e9s), romaine ou byzantine\u00a0; \u00e0 l\u2019arri\u00e8re-plan, le petit sanctuaire musulman avec son d\u00f4me.  Clich\u00e9\u00a0soit du P. R. Savignac, soit du P. Cl. Tonneau, dominicains\u00a0; plaque de verre 9 x 12 cm. Vers les ann\u00e9es 1920-23.","date":"1920-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/04040-5732.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"05451-2461","tags":["d\u00e9sert de Juda","monast\u00e8re","St. Th\u00e9odose","Deir Dosi","Plaque de verre 13 x 18 cm","R. Savignac","1909-1910"],"caption":"\u00c0 l\u2019est de Bethl\u00e9em, dans le d\u00e9sert de Juda, \u00e0 hauteur du site de Deir Dosi, le monast\u00e8re grec orthodoxe de St. Th\u00e9odose\u00a0: une citerne avec son bouchon en pierre, assez gros pour \u00e9viter que des ch\u00e8vres (ou de jeunes enfants\u00a0?) ne le bougent par accident et d\u00e9couvrent l\u2019ouverture de la margelle. \u00c0 l\u2019arri\u00e8re-plan, derri\u00e8re la figure patriarcale du berger, un troupeau de ch\u00e8vres noires. Clich\u00e9 du P. R. Savignac, dominicain, sur plaque de verre au format 11 x 15 cm. En 1909-10.","date":"1909-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/05451-2461.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"05723-7084","tags":["Beit Jemal","Jem\u00e2l\u00e2","dominicain","Plaque de verre 9 x 12 cm","1923-1924"],"caption":"Aux environs de Beit Jemal, ou Jem\u00e2l\u00e2.  \u00c0 l\u2019arri\u00e8re-plan, le w\u00e9ly Abou Rijal.  Au second plan, on distingue des p\u00e8res dominicains en blanc.  Clich\u00e9\u00a0de Cl. Tonneau, dominicain, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une excursion de l\u2019\u00c9cole biblique. Plaque de verre 9 x 12 cm. En 1923-24 (publi\u00e9 en 1924 dans l\u2019article du P. Abel,  la Revue biblique, Pl. VI \u2013 et description du w\u00e9ly, p. 238).","date":"1923-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/05723-7084.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"05909-7295","tags":["Samarie","mosqu\u00e9e","Sheikh Qatr\u00e2wi","\u00e9glise","R. Savignac","R. de Vaux","Plaque de verre 11 x 15 cm"],"caption":"En Samarie, au nord de Bir Zeit, la mosqu\u00e9e Sheikh Qatr\u00e2wi. On distingue les deux coupoles, dans le bosquet de ch\u00eanes verts. Le monument a en effet deux salles\u00a0; le tout est b\u00e2ti sur les ruines d\u2019une \u00e9glise byzantine, tr\u00e8s d\u00e9labr\u00e9e.  Clich\u00e9 probablement de R. Savignac, dominicain, vers 1927\u00a0; plaque de verre 11 x 15 cm. En juillet 1945, le p\u00e8re R. de Vaux y revint, et publia une page dans la Revue biblique sur le monument en question\u00a0: RB, 1946, p. 264\u00a0; il y discute son attribution probable \u00e0 un asc\u00e8te musulman.","date":"1927-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/05909-7295.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne","photoId":"08587-182","tags":["n\u00e9cropole","Khirbet el-Fakh\u00e2kh\u00eer","R. Savignac","Plaque de verre 11 x 15 cm","1909"],"caption":"Au nord de J\u00e9rusalem, en direction de la Samarie, la n\u00e9cropole du Khirbet el-Fakh\u00e2kh\u00eer\u00a0: la tombe \u00ab\u00a0B\u00a0\u00bb du complexe fun\u00e9raire juif. Appuy\u00e9s \u00e0 une carri\u00e8re de pierre, ces monuments fun\u00e9raires seraient \u00e0 dater de la fin de l\u2019\u00e9poque hell\u00e9nistique, ou du d\u00e9but de la p\u00e9riode romaine. Clich\u00e9\u00a0de R. Savignac, dominicain, en 1909, sur plaque de verre 18 x 24 cm. Un article a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 dans la Revue biblique de 1910, p. 113 ss, par le m\u00eame p\u00e8re Savignac.","date":"1909-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/08587-182.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/  Notre-Dame de France","photoId":"12103-NDF-838","tags":["Beit Jibrin","Kirmil","\u00e9glise","byzantine","p\u00e8res assomptionnistes de Notre-Dame de France","1890-1900","Plaque de verre grand format (24 x 30 cm)"],"caption":"Au sud-ouest d\u2019H\u00e9bron, le site de Beit Jibrin. Au second plan, un p\u00e8re assomptionniste \u00e0 l\u2019ombre du bel olivier. Au fond \u00e0 droite, le grand arc romain. Clich\u00e9 des p\u00e8res assomptionnistes de Notre-Dame de France, photographe inconnu\u00a0; vers 1890-1900. Plaque de verre de grand format, 24 x 30 cm.","date":"1890-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/12103-NDF-838.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/  Sainte-Anne","photoId":"16233-Ste A-0412.recad.verti","tags":["A\u00efn Bettir","Battir","basilique de la Nativit\u00e9","La vieille ville","P\u00e8res Blancs","1901"],"caption":"16233-Ste A-0412.recad.vert. R\u00e9gion sud de J\u00e9rusalem, en 1901. \u00c0 A\u00efn Bettir (ou Battir), la fontaine, dont la structure remonte \u00e0 l\u2019\u00e9poque romaine tardive. Clich\u00e9 recadr\u00e9, centr\u00e9 sur les s\u00e9minaristes arabes grecs-catholiques en excursion avec leurs professeurs, les p\u00e8res Blancs de Ste Anne de J\u00e9rusalem. Photographie par un p\u00e8re Blancs, anonyme. Clich\u00e9 sur plaque de verre, conserv\u00e9 \u00e0 Ste Anne (J\u00e9rusalem). Un contact sur papier porte la l\u00e9gende et la date que nous reproduisons ici.","date":"1901-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/16233-Ste A-0412.recad.verti.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/  Sainte-Anne","photoId":"16230-Ste A-0411.recadr\u00e9","tags":["fontaine","grecs-catholiques","P\u00e8res Blancs","1914"],"caption":"R\u00e9gion en contre-bas de J\u00e9rusalem, vers l\u2019est, en direction de J\u00e9richo. La fontaine \u00e9tait autrefois connue sous le vocable de \u00ab\u00a0Fontaine des Ap\u00f4tres\u00a0\u00bb. Les s\u00e9minaristes arabes grecs-catholiques en excursion avec leurs professeurs, les p\u00e8res Blancs de Ste Anne de J\u00e9rusalem. Photographie par un p\u00e8re Blanc, anonyme. Ni date ni l\u00e9gende\u00a0; l\u2019uniforme des s\u00e9minaristes (tunique longue) fait pencher pour avant 1914 (\u00e0 partir des ann\u00e9es 1920, les jeunes sont en pantalons et bas). Clich\u00e9 sur plaque de verre, conserv\u00e9 \u00e0 Ste Anne (J\u00e9rusalem).","date":"1914-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/16230-Ste A-0411.recadr\u00e9.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/  Sainte-Anne","photoId":"16434-Ste A-0607centr\u00e9","tags":["Porte","P\u00e8res Blancs","1893"],"caption":"Un moulin \u00e0 eaux en cours de fonctionnement (on remarque un sac de grain contre l\u2019entr\u00e9e). Le contact du m\u00eame verre porte comme l\u00e9gende\u00a0: \u00ab\u00a0Moulin du Beidan, 1893\u00a0\u00bb. Photographie par un p\u00e8re Blancs, anonyme. Clich\u00e9 sur plaque de verre, conserv\u00e9 \u00e0 Ste Anne (J\u00e9rusalem).","date":"1893-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/16434-Ste A-0607centr\u00e9.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/  Sainte-Anne","photoId":"16268-Ste A-0446","tags":["Vall\u00e9e du Jourdain","monast\u00e8re","grec orthodoxe","Deir Hajla","St G\u00e9rasimos","la mer Morte","mer","P\u00e8res Blancs","1900"],"caption":"Vall\u00e9e du Jourdain, \u00e0 l\u2019est de J\u00e9richo, le monast\u00e8re grec orthodoxe \u00e0 Deir Hajla, ou St G\u00e9rasimos . On devine la mer Morte \u00e0 l\u2019arri\u00e8re-plan, au pied des montagnes de Transjordanie. Le monast\u00e8re \u00e9tait l\u2019avant-derni\u00e8re \u00e9tape avant de rejoindre les rives du Jourdain pour les c\u00e9r\u00e9monies du bapt\u00eame des p\u00e8lerins. Photographie par un p\u00e8re Blancs, anonyme\u00a0; date inconnue, mais ancienne (vers 1900). Clich\u00e9 sur plaque de verre, conserv\u00e9 \u00e0 Ste Anne (J\u00e9rusalem).","date":"1900-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/16268-Ste A-0446.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/  Notre-Dame de France","photoId":"17910-NDF-contact.160","tags":["d\u00e9sert de Juda","byzantin","monast\u00e8re","St Euthyme dominicains","Kh\u00e2n  el-Ahmar","p\u00e8res assomptionnistes de Notre-Dame de France","1895","plaque de verre (18 x 24 cm. perdue)"],"caption":"\u00c0 l\u2019est de J\u00e9rusalem, en direction de J\u00e9richo, en plein milieu du d\u00e9sert de Juda, le site byzantin du monast\u00e8re (ou laure) de St Euthyme, connu sous le nom de Kh\u00e2n  el-Ahmar. Excursion commune aux dominicains (en blanc) et aux assomptionnistes (en noir), \u00e9tudiants en th\u00e9ologie et professeurs. Parmi les dominicains, le p\u00e8re Lagrange, fondateur de l\u2019\u00c9cole biblique. Vers 1895. Clich\u00e9 sur plaque de verre (18 x 24 cm, perdue) d\u2019un assomptionniste anonyme, dont un contact  avait \u00e9t\u00e9 offert par les assomptionnistes aux dominicains \u2013 c\u2019est cette version qui a \u00e9t\u00e9 num\u00e9ris\u00e9e.","date":"1895-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/17910-NDF-contact.160.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/ Charles Prickartz","photoId":"17303-Prickartz, 031","tags":["la mer Morte","mer","dominicains","st\u00e9r\u00e9oscopique (4.5 x 10.7 cm)","Charles Prickartz","Jules Prickartz"],"caption":"Le 2 janvier 1909, lors de la c\u00e9l\u00e8bre Croisi\u00e8re sur la mer Morte de l\u2019\u00c9cole biblique, organis\u00e9e aux vacances de No\u00ebl, fin 1908 \u2013 d\u00e9but 1909. Le d\u00e9bouch\u00e9 du wady Moujib (l\u2019Arnon de la Bible), cours d\u2019eau c\u00f4t\u00e9 jordanien, se d\u00e9versant du plateau de Moab dans la mer Morte. La photo illustre l\u2019\u00e9pisode de la p\u00eache de poissons de rivi\u00e8re, avec l\u2019aide du personnel du navire lou\u00e9 par les dominicains. Au centre, un jeune religieux. Le clich\u00e9 st\u00e9r\u00e9oscopique (4,5 x 10,7 cm) est pris par un des rares \u00e9tudiants la\u00efcs de l\u2019\u00e9poque, le namurois Jules Prickartz (l\u2019original nous a \u00e9t\u00e9 offert par son petit-fils, M. Charles Prickartz\u00a0; d\u00e9p\u00f4t \u00e0 J\u00e9rusalem). La Croisi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e en un livre par le p\u00e8re F.-M. Abel.","date":"1909-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/17303-Prickartz, 031.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/ Charles Prickartz","photoId":"17275-Prickartz, 003","tags":["la mer Morte","mer","dominicains","st\u00e9r\u00e9oscopique (4.5 x 10.7 cm)","Charles Prickartz","Jules Prickartz"],"caption":"M\u00eame contexte\u00a0: la Croisi\u00e8re sur la mer Morte, du 28 d\u00e9c. 1908 au 7 janv. 1909. La barque en g\u00e9n\u00e9ral accroch\u00e9e \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du bateau, et qui serait aux accostages. On voit les religieux dominicains, leurs \u00e9tudiants (pr\u00eatres dioc\u00e9sains et la\u00efcs) et les manutentionnaires du bateau, se pr\u00e9parant \u00e0 toucher terre. L\u2019endroit pr\u00e9cis n\u2019est pas indiqu\u00e9. Le photographe est encore M. Jules Prickartz (l\u2019original de 4,5 x 10,7 cm nous a \u00e9t\u00e9 offert par son petit-fils, M. Prickartz\u00a0; d\u00e9p\u00f4t \u00e0 J\u00e9rusalem). ","date":"1908-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/17275-Prickartz, 003.jpg"},{"collection":"Couvent St. Etienne \/  Sainte-Anne","photoId":"16182-Ste A-0365.Pos.bis","tags":["H\u00e9bron","Tombeau des Patriarches","Plaque de verre positive de format carr\u00e9","P\u00e8res Blancs","1920"],"caption":"Les p\u00e8res Blancs en visite \u00e0 H\u00e9bron. Ils se tiennent au sud de la ville, dans le cimeti\u00e8re musulman. \u00c0 l\u2019arri\u00e8re-plan, au centre-droit, le grand ensemble du Tombeau des Patriarches, ou Har\u00e2m. Plaque de verre positive de format carr\u00e9, des p\u00e8res Blancs de Ste Anne, auteur et date inconnus (plut\u00f4t vers 1920). ","date":"1920-01-01","file":"\/188imagesjpeg\/16182-Ste A-0365.Pos.bis.jpg"}]